% Book of Joshua
% Typesetting copyright (C) 2010 Jaromir Hradilek

% This document is based  on the free version of the text  available online
% from  <http://cs.wikisource.org/wiki/Bible_Kralická>  (cited 2010-03-13).

\booki{Kniha Jozue}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Jozue}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Poručenou sobě od Boha práci při lidu Jozue přijav, \verseref[Joz1:10]{10.} k přejití Jordánu je strojil, \verseref[Joz1:16]{16.} a oni jemu slíbili poslušenství.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}talo se pak po smrti Moj\-ží\-še, služebníka Hos\-po\-di\-no\-va, že mluvil Hospodin k Jozue, synu Nun, služebníku Mojžíšovu, řka:
\verse{2}\,Mojžíš, služebník můj, u\-mřel; protož nyní vstaň, přejdi Jordán tento, ty i všecken lid tento, \emph{a jdi} do země, kterouž já dávám synům Izraelským.
\verse{3}\,Každé místo, po kterémž šlapati budete nohama svýma, dal jsem vám, jakož jsem mluvil k Mojžíšovi.
\verse{4}\,Od pouště a Libánu toho až k řece veliké, řece Eufrates, vše\-cka země Hetejská až do moře velikého na západ slunce bude pomezí vaše.
\verse{5}\,Neostojí žádný před tebou po všecky dny života tvého; jakož jsem byl s Mojžíšem, \emph{tak} budu s tebou; nenechám tebe \emph{samého}, aniž tě opustím.
\verse{6}\,Posilniž se a zmužile se měj, nebo ty uvedeš v dědictví lidu tomuto zemi, kterouž jsem s přísahou zaslíbil otcům jejich, že ji dám jim.
\verse{7}\,Toliko posilň se a udatně so\-bě počínej, abys ostříhal \emph{a} činil všecko podlé zákona, kterýž přikázal tobě Mojžíš, služebník můj; neuchyluj se od něho na pravo ani na levo, abys byl opatrný ve všem, k čemuž se obrátíš.
\verse{8}\,Neodejdeť kniha zákona tohoto od úst tvých, ale pře\-myš\-lo\-vati budeš o něm dnem i no\-cí, abys ostříhal \emph{a} činil všecko podlé toho, což psáno jest v něm; nebo tehdáž šťastný budeš na cestách svých, a tehdáž opatrný budeš.
\verse{9}\,Zdaliž jsem nepřikázal tobě, \emph{řka}: Posilni se a zmužile se měj, neboj se, ani lekej, nebo s tebou jest Hospodin Bůh tvůj, kamž se koli obrátíš.
\verse[Joz1:10]{10}\,Tedy přikázal Jozue správcům lidu, řka:
\verse{11}\,Projděte skrze tábor a přikažte lidu, řkouce: Nachystejte sobě potravy, nebo po třech dnech půjdete přes Jordán ten\-to, abyste vejdouce, opanovali zemi, kterouž Hospodin Bůh váš dává vám k dědičnému vládařství.
\verse{12}\,Rubenovu pak \emph{pokolení} a Gádovu, a polovici pokolení Manassesova mluvil Jozue, řka:
\verse{13}\,Pomněte na to, co vám přikázal Mojžíš služebník Hospodinův, když řekl: Hospodin Bůh váš způsobil vám odpočinutí, že vám dal zemi tuto.
\verse{14}\,Ženy vaše, dítky vaše i dobytek váš nechť zůstanou v zemi, kterouž dal vám Mojžíš s této strany Jordánu, vy pak jděte vojensky zpořádaní před bratřími svými, kteříkoli jste muži silní, a pomáhejte jim,
\verse{15}\,Dokudž nedá odpočinutí Ho\-spo\-din bratřím vašim jako i vám, a neobdrží dědičně také i oni země, kterouž Hospodin Bůh váš dává jim. Potom navrátíte se do země dědictví svého, kterouž dal vám Mojžíš, služebník Hospodinův, s této strany Jordánu, k východu slunce, a dědičně vlásti jí budete.
\verse[Joz1:16]{16}\,I odpověděli k Jozue, řkou\-ce: Všecko, což jsi nám rozkázal, učiníme, a kamžkoli pošleš nás, půjdeme.
\verse{17}\,Rovně jakž jsme poslouchali Mojžíše, tak poslouchati bu\-de\-me tebe; jediné nechť jest Hospodin Bůh tvůj s tebou, jako byl s Mojžíšem.
\verse{18}\,Kdo by koli odporný byl rozkázaní tvému, a neposlouchal by řečí tvých ve všech věcech, kteréž bys přikázal jemu, umřeť; toliko posilň se a zmužile se měj.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Vyslání dvou mužů k spatření Jericha. \verseref[Joz2:2]{2.} Nebezpečenství jejich, \verseref[Joz2:23]{23.} i navrácení se k Jozue.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}oslal pak byl Jozue, syn Nun, z Setim dva muže špehéře tajně, řka: Jděte, shlédněte zemi, zvlášť Jericho. I šli a vešli do domu ženy nevěstky, jejíž jméno bylo Raab, a odpočinuli tu.
\verse[Joz2:2]{2}\,Ale jakž oznámeno bylo králi Jericha a povědíno: Aj, muži přišli sem této noci z synů Izraelských, aby shlédli zemi,
\verse{3}\,Tedy poslal král Jericha k Raab, řka: Vyveď muže, kteříž přišli k tobě, a vešli do domu tvého, nebo k vyšpehování vší země přišli.
\verse{4}\,(Pojavši pak žena ty dva mu\-že, skryla je.) Kteráž odpověděla: Pravda jest, přišliť jsou ke mně muži, ale nevěděla jsem, odkud jsou.
\verse{5}\,A když bránu zavírati měli v soumrak, vyšli muži ti, a nevím, kam jsou šli; hoňte je rychle, nebo dostihnete jich.
\verse{6}\,Ale ona rozkázala jim vstoupiti na střechu, a skryla je v pazdeří lněném, kteréž byla skladla na střeše.
\verse{7}\,Muži pak \emph{vyslaní} honili je ce\-stou Jordánskou až k brodům; a zavřína jest brána, jakž vyšli ti, kteříž je honili.
\verse{8}\,Prvé pak, než usnuli \emph{špehéři}, vstoupila k nim ona na střechu,
\verse{9}\,A řekla mužům těm: Vím, že Hospodin dal vám zemi tuto, nebo připadl na nás strach váš, tak že oslábli všickni obyvatelé země před tváří vaší.
\verse{10}\,Slyšeli jsme zajisté, jak vysušil Hospodin vody moře Ru\-dé\-ho před tváří vaší, když jste vyšli z Egypta, a co jste u\-či\-ni\-li dvěma králům Amorejským, kteříž \emph{byli} za Jordánem, Se\-o\-novi a Ogovi, kteréž jste zahladili jako proklaté.
\verse{11}\,Což když jsme uslyšeli, o\-sláb\-lo srdce naše, aniž zůstává více v kom duše před tváří vaší, nebo Hospodin Bůh váš jest Bůh na nebi svrchu, i na zemi dole.
\verse{12}\,Nyní tedy, prosím, přisáhněte mi skrze Hospodina, poněvadž jsem učinila vám milosrdenství, že i vy učiníte s domem otce mého milosrdenství, a dáte mi znamení jisté,
\verse{13}\,Že budete živiti otce mého i matku mou, bratří mé i sestry mé a všecko, cožkoli jejich jest, a vysvobodíte duše naše od smrti.
\verse{14}\,I řekli jí muži ti: Duše naše za vás nechť jsou na smrt; jestliže však nepronesete řeči naší této, takť se \emph{jistě} stane, že když nám dá Hospodin zemi tuto, tehdy učiníme s tebou milosrdenství a pravdu.
\verse{15}\,Protož spustila je oknem po provazu; nebo dům její byl při zdi městské, a na zdi ona bydlila.
\verse{16}\,I řekla jim: Jděte k této ho\-ře, aby se nepotkali s vámi, kte\-říž \emph{vás} honí, a krejte se tam za tři dni, až se oni zase navrátí, a potom půjdete cestou svou.
\verse{17}\,Tedy řekli muži k ní: Prosti budeme od této přísahy tvé, kterouž jsi zavázala nás,
\verse{18}\,Jestliže, když vejdeme do země, neuvážeš provázku to\-ho\-to z nití hedbáví červeného dvakrát barveného v tomto okně, jímž jsi nás spustila, také otce svého a matky své, i bratří svých, a všeho domu otce své\-ho neshromáždíš\discretionary{-}{-}{-}li k sobě do do\-mu.
\verse{19}\,Také kdo by vyšel ven ze dveří domu tvého, krev jeho bu\-de na hlavu jeho, ale my bu\-de\-me bez viny; a každého toho, kdož bude s tebou v domě, jest\-li\-že by se kdo rukou dotekl, krev jeho na hlavy naše \emph{připadni}.
\verse{20}\,Jestliže pak proneseš tuto řeč naši, budeme prosti od přísahy tvé, kterouž jsi nás zavázala.
\verse{21}\,Odpověděla ona: Nechť jest tak, jakž jste řekli. I propustila je a odešli; i uvázala provázek z hedbáví červeného dvakrát barveného v tom okně.
\verse{22}\,Odšedše pak, přišli na horu, a pobyli tam za tři dni, dokudž se nenavrátili, kteříž je honili; nebo jich hledali ti, kteříž je honili po všech cestách, ale nic nenalezli.
\verse[Joz2:23]{23}\,Ti pak dva muži sšedše s hory, navrátili se \emph{a} přeplavili se \emph{přes Jordán}; i přišli k Jozue, synu Nun, a vypravovali jemu všecko, co se s nimi dálo.
\verse{24}\,A řekli k Jozue: Dalť jest Hospodin v ruce naše všecku ze\-mi, nebo se zděsili všickni obyvatelé země tváři naší.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Přepravení se lidu přes Jordán.
\end{excerpt}

\lettrine{V}{}stal pak Jozue velmi ráno, a hnuvše se z Setim, přišli až k Jordánu, on i všickni synové Izraelští, a přenocovali tu, prvé nežli šli přes něj.
\verse{2}\,I stalo se, že třetího dne správcové šli prostředkem sta\-nů,
\verse{3}\,A přikazovali lidu, řkouce: Když uzříte truhlu smlouvy Ho\-spo\-dina Boha svého a kněží Levítské, ani ji nesou, vy také hne\-te se s místa svého a půjdete za ní,
\verse{4}\,(A však místo mezi vámi a mezi ní bude okolo dvou tisíc loket míry \emph{obecné}, nepřibližujte se k ní,) abyste viděli cestu, kterouž byste jíti měli; nebo nešli jste tou cestou prvé.
\verse{5}\,Řekl pak byl Jozue lidu: Posvěťtež se, zítra zajisté učiní Hospodin divné věci mezi vámi.
\verse{6}\,Potom řekl Jozue kněžím těmi slovy: Vezměte truhlu smlouvy, a jděte před lidem. I vzali truhlu smlouvy a brali se před lidem.
\verse{7}\,Nebo řekl byl Hospodin k Jozue: V tento den začnu tebe zvelebovati před očima všeho Izraele, aby poznali, že jakož jsem byl s Mojžíšem, tak budu s tebou.
\verse{8}\,Protož ty přikaž kněžím, kteříž nosí truhlu smlouvy, a rci: Když vejdete na kraj vody Jordánské, zastavte se v Jordáně.
\verse{9}\,Řekl také Jozue synům Izraelským: Přistupte sem, a slyšte slova Hospodina Boha vašeho.
\verse{10}\,I řekl Jozue: Po tomto poznáte, že \emph{Bůh} silný živý jest u prostřed vás, a že konečně vy\-že\-ne od tváři vaší Kananejského, Hetejského, Hevejského, Ferezejského, Gergezejského, Amorejského a Jebuzejského:
\verse{11}\,Aj, truhla smlouvy Panovníka vší země půjde před vámi přes Jordán.
\verse{12}\,Protož nyní vezměte sobě dvanácte mužů z pokolení Izraelských, po jednom muži z každého pokolení.
\verse{13}\,I bude, že hned jakž se zastaví kněží, nesoucí truhlu Hospodina Panovníka vší země, u vodě Jordánské, vody Jordánu rozdělí se, a vody tekoucí s vr\-chu zůstanou v jedné hromadě.
\verse{14}\,Stalo se tedy, když se bral lid z stanů svých, aby šli přes Jordán, a kněží, kteříž nesli truhlu smlouvy, před nimi,
\verse{15}\,A když ti, kteříž nesli tru\-hlu, přišli až k Jordánu, a kněží, nesoucí truhlu, omočili nohy v kraji vod: (Jordán pak rozvodňuje se a vystupuje ze všech břehů svých v každý čas žně,)
\verse{16}\,Že se zastavily vody, kteréž s hůry přicházely, \emph{a} shrnuly se v hromadu jednu velmi daleko od Adam města, kteréž \emph{leží} k straně Sartan, kteréž pak odcházely k moři dolů, k moři slanému sešly a sběhly, a lid přešel naproti Jerichu.
\verse{17}\,Stáli pak kněží, kteříž nesli truhlu smlouvy Hospodinovy na suše u prostřed Jordánu, nehýbajíce se, (a všecken Izrael šel po suše,) až se lid všecken přepravil přes Jordán.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Vyzdvižení dvanácti kamenů na památku vysušení Jordánu.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} stalo se, když již všecken národ přešel Jordán, (nebo byl řekl Hospodin k Jozue, řka:
\verse{2}\,Vezměte sobě z lidu dvanácte mužů, po jednom muži z každého pokolení,
\verse{3}\,A přikažte jim, řkouce: Vezměte sobě odsud z prostřed Jordánu, s místa, na němž stály nohy kněžské nepohnutě, dvanácte kamenů, a vyneste je s sebou, a sklaďte v ležení, v kterémž přes \emph{tuto} noc pozůstanete,)
\verse{4}\,Že povolav Jozue dvanácti mužů, kteréž \emph{k tomu} zřídil z sy\-nů Izraelských, po jednom muži z každého pokolení,
\verse{5}\,I řekl jim Jozue: Jděte před truhlou Hospodina Boha svého do prostřed Jordánu a vezměte sobě každý kámen jeden na rameno své, vedlé počtu pokolení synů Izraelských,
\verse{6}\,Aby to bylo na znamení mezi vámi. Když by potom tázali se synové otců svých, řkouce: K če\-mu jsou vám ti kamenové?
\verse{7}\,Odpovíte jim, že se rozdělily vody Jordánské před truhlou smlouvy Hospodinovy, (když, \emph{pravím}, šla přes Jordán, rozdělily se vody Jordánské,) i zůstávají kamenové tito na památku synům Izraelským až na věky.
\verse{8}\,I učinili synové Izraelští tak, jakž přikázal Jozue, a vzali dvanácte kamenů z prostředku Jordánu, jakož mluvil Hospodin k Jozue, vedlé počtu pokolení sy\-nů Izraelských, a přinesli je s sebou na \emph{první} stanoviště, a tu je složili.
\verse{9}\,Jozue také vyzdvihl dva\-nác\-te kamenů u prostřed Jordánu na místě, kdež stály nohy kněží nesoucích truhlu smlouvy, a byli tam až do tohoto dne.
\verse{10}\,Kněží pak, jenž nesli truhlu, stáli u prostřed Jordánu, dokudž se nevyplnilo všeliké slo\-vo, kteréž přikázal Hospodin Jozue, aby oznámil lidu podlé všeho, jakž byl přikázal Mojžíš Jozue. I pospíšil lid a přešli.
\verse{11}\,Když pak již přešel všecken lid, přešla \emph{také} truhla Hospodinova i kněží, an lid na to hledí.
\verse{12}\,Přešli i synové Rubenovi a synové Gádovi, a polovice pokolení Manassesova, vojensky zpořádaní před syny Iz\-ra\-el\-ský\-mi, jakož byl mluvil k nim Mojžíš.
\verse{13}\,Okolo čtyřidcíti tisíců oděných bojovníků šlo před Hospodinem k boji na roviny Jericha.
\verse{14}\,V ten den zvelebil Hospodin Jozue před očima všeho Izraele. I báli se ho, jako se báli Mojžíše po všecky dny života jeho.
\verse{15}\,Mluvil pak Hospodin k Jozue, řka:
\verse{16}\,Přikaž kněžím, kteříž nesou truhlu svědectví, ať vystoupí z Jordánu.
\verse{17}\,I přikázal Jozue kněžím, řka: Vystupte z Jordánu.
\verse{18}\,Když pak vystupovali kněží, jenž nesli truhlu smlouvy Hospodinovy, z prostřed Jordánu, \emph{jakž jen} vytrhli kněží nohy na sucho, navrátily se vody Jordánské k místu svému, a tekly předce jako i prvé ve všech březích svých.
\verse{19}\,Vyšed pak lid z Jordánu desátého \emph{dne} měsíce prvního, položili se v Galgala k straně východní Jericha;
\verse{20}\,A dvanácte kamenů těch, kteréž vynesli z Jordánu, postavil Jozue v Galgala.
\verse{21}\,A mluvil k synům Izraelským takto: Když by se otázali potom synové vaši otců svých, řkouce: Co ti kamenové \emph{znamenají?}
\verse{22}\,Oznámíte synům svým a dí\-te: Po suše přešel Izrael Jordán tento.
\verse{23}\,Nebo vysušil Hospodin Bůh váš vody Jordánské před tváří vaší, až jste přešli, jakož učinil Hospodin Bůh váš moři Ru\-dé\-mu, kteréž vysušil před tváří naší, až jsme přešli,
\verse{24}\,Aby poznali všickni ná\-ro\-do\-vé země ruku Hospodinovu, že silná jest, \emph{a} abyste se báli Hospodina Boha vašeho po všecky dny.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Obřezání synů Izraelských. \verseref[Joz5:10]{10.} Slavení Fáze. \verseref[Joz5:12]{12.} Přestání manny. \verseref[Joz5:13]{13.} Ukázání se anděla muži Božímu Jozue.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}talo se pak, když uslyšeli všickni králové Amorejští, kteříž \emph{bydlili} za Jordánem k západu, a všickni králové Kananejští, kteříž \emph{bydlili} při moři, že vysušil Hospodin vody Jordánské před syny Izraelskými, dokudž ho nepřešli: zemdlelo srdce jejich, aniž zůstalo více v nich duše před tváří synů Izraelských.
\verse{2}\,Toho času řekl Hospodin k Jozue: Udělej sobě nože ostré, a obřež opět syny Izraelské po druhé.
\verse{3}\,I udělal sobě Jozue nože ostré, a obřezal syny Izraelské na pahrbku Aralot.
\verse{4}\,Tato pak jest příčina, pro kte\-rouž \emph{je} obřezal Jozue, \emph{že} vše\-cken lid, kterýž byl vyšel z E\-gyp\-ta, pohlaví mužského, vši\-ckni muži bojovní zemřeli byli na poušti na cestě po vyjití z E\-gyp\-ta.
\verse{5}\,Nebo obřezán byl všecken lid, kterýž byl vyšel, ale žádného z toho lidu, kterýž se zrodil na poušti, na cestě po vyjití z E\-gyp\-ta, neobřezali.
\verse{6}\,(Nebo čtyřidceti let chodili synové Izraelští po poušti, dokudž nezahynul všecken národ mužů bojovných, kteříž byli vyšli z Egypta, ješto neposlouchali hlasu Hospodinova, jimžto zapřisáhl Hospodin, že neukáže jim země, kterouž s přísahou zaslíbil dáti otcům jejich, že ji nám dá, zemi oplývající mlékem a strdí.)
\verse{7}\,Ale syny jejich, kteréž postavil na místo jejich, ty obřezal Jozue, že byli neobřezaní; nebo \emph{žádný} jich neobřezoval na cestě.
\verse{8}\,Když pak byl všecken lid obřezán, zůstali na místě svém v ležení, dokudž se nezhojili.
\verse{9}\,I řekl Hospodin k Jozue: Dnes jsem odjal pohanění E\-gypt\-ské od vás. A nazval jméno místa toho Galgal až do tohoto dne.
\verse[Joz5:10]{10}\,Když pak ležení měli synové Izraelští v Galgala, slavili velikunoc čtrnáctého dne toho měsíce \emph{u} večer, na rovinách Jericha.
\verse{11}\,I jedli z úrod té země na zejtří po velikonoci chleby nekvašené, a pražmu téhož dne.
\verse[Joz5:12]{12}\,I přestala manna na zejtří, když jedli z obilé té země, a již více neměli synové Izraelští manny, ale jedli z úrod země Kananejské toho roku.
\verse[Joz5:13]{13}\,Stalo se pak, když byl Jozue na \emph{poli} Jericha, že pozdvihl očí svých a viděl, an muž stojí naproti němu, maje v ruce meč dobytý. I šel Jozue k němu, a řekl jemu: Jsi\discretionary{-}{-}{-}li náš, čili nepřátel našich?
\verse{14}\,I odpověděl: Nikoli, ale já jsem kníže vojska Hospodinova, \emph{a} nyní jsem přišel. I padl Jozue tváří svou na zem, a pokloniv se, řekl jemu: Co pán můj chce mluviti služebníku svému?
\verse{15}\,Tedy odpověděl kníže vojska Hospodinova k Jozue: Szuj obuv svou s noh svých, nebo místo, na němž stojíš, svaté jest. I učinil tak Jozue.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Dobytí a zkažení Jericha. \verseref[Joz6:25]{25.} Zachování Raab. \verseref[Joz6:26]{26.} Prokletí města.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}ericho pak velmi pilně zavříno bylo pro \emph{strach} synů Izraelských, a žádný nevycházel ven, ani tam nevcházel.
\verse{2}\,I řekl Hospodin k Jozue: Aj, dal jsem v ruku tvou Jericho, a krále jeho s silnými muži jeho.
\verse{3}\,Protož obcházeti budete měs\-to všickni muži bojovní, okolo města chodíce, jednou \emph{za den}; tak učiníš po šest dní.
\verse{4}\,Kněží pak sedm ať nesou sedm trub \emph{z rohů} beraních před truhlou; dne pak sedmého obejdete město sedmkrát, a kněží troubiti budou v trouby.
\verse{5}\,A když zdlouha \emph{troubiti budou} na roh beraní, jakž nejprvé uslyšíte hlas trouby, zkřikne všecken lid křikem velikým, i oboří se zed městská na místě svém, a vejde lid do města, jeden každý proti \emph{místu}, kdež stál.
\verse{6}\,Tedy povolav Jozue, syn Nun, kněží, řekl jim: Vezměte truhlu smlouvy, a sedm kněží ať vezmou sedm trub beraních před truhlou Hospodinovou.
\verse{7}\,Řekl také lidu: Jděte a obejděte město, a zbrojní ať jdou před truhlou Hospodinovou.
\verse{8}\,A když \emph{to} oznámil Jozue lidu, sedm kněží, nesouce sedm trub beraních, šli před \emph{truhlou} Hospodinovou, a troubili v trouby; truhla také smlouvy Hospodinovy brala se za nimi.
\verse{9}\,Zbrojní pak šli před kně\-ží\-mi, kteříž troubili na trouby, a ostatní šli za truhlou, jdouce a v trouby troubíce.
\verse{10}\,(Lidu pak byl přikázal Jozue, řka: Nebudete křičeti, ani slyšán bude hlas váš, ani vyjde slovo z úst vašich až do dne \emph{toho}, v němž řeknu vám: Křičte, i budete křičeti.)
\verse{11}\,Tedy obešla truhla Hospodinova město vůkol jednou, a navrátili se do stanů a zůstali v nich.
\verse{12}\,Opět povstal Jozue ráno a kněží nesli truhlu Hos\-po\-di\-no\-vu.
\verse{13}\,Sedm pak kněží, nesouce se\-dm trub beraních, předcházeli truhlu Hospodinovu, jdouce, a troubili v trouby; a zbrojní šli před nimi, a ostatní šli za truh\-lou Hospodinovou, když \emph{kněží} šli, v trouby troubíce.
\verse{14}\,I obešli město druhého dne opět, a navrátili se do stanů. Tak činili po šest dní.
\verse{15}\,V den pak sedmý vstali, jakž zasvitávalo, a obešli město týmž způsobem sedmkrát; toliko toho dne obešli město sedmkrát.
\verse{16}\,Stalo se pak, když po sedmé \emph{obcházeli}, a kněží v trouby troubili, řekl Jozue lidu: Křičtež \emph{již}, dalť jest Hospodin vám město.
\verse{17}\,A budiž to město proklaté, ono i všecky věci, kteréž v něm jsou, Hospodinu; toliko Raab nevěstka ať jest živa, ona i vši\-ckni, kteříž by s ní byli v domě, nebo skryla posly, kteréž jsme byli poslali.
\verse{18}\,Avšak vystříhejte se od proklatého, abyste \emph{i vy} nebyli učiněni proklatí, berouce z proklatých věcí, a uvedli byste stany Izraelské v prokletí, a zkormoutili byste je.
\verse{19}\,Všecko pak stříbro a zlato, a nádoby měděné a železné, sva\-té bude Hospodinu; na poklad Hospodinu složeno bude.
\verse{20}\,Tedy křičel lid, když zatroubili v trouby. Nebo když slyšel lid hlas trub, křičeli i oni křikem velikým, i obořila se zed na místě svém. Tedy všel lid do města, jeden každý proti \emph{místu}, kdež stál. I vzali je.
\verse{21}\,A pohubili ostrostí meče ja\-ko proklaté všecko, což bylo v městě, od muže až do ženy, od dítěte až do starce, a až do vola, dobytčete i osla.
\verse{22}\,Dvěma pak mužům, kteříž shlédli zemi, řekl Jozue: Vejděte do domu ženy nevěstky, a vyveďte ji odtud, i všecky věci, kteréž má, jakož jste jí přisáhli.
\verse{23}\,I všedše mládenci špehéři, vyvedli Raab a otce jejího, i ma\-tku její a bratří její i všecko, což měla, a všecku rodinu její vyvedli, a nechali jich vně za stany Izraelskými.
\verse{24}\,Město pak spálili ohněm, i všecko, což v něm bylo, stříbro však a zlato a nádoby měděné a železné složili na poklad v domě Hospodinově.
\verse[Joz6:25]{25}\,Raab také nevěstku, a dům otce jejího i všecko, což měla, živé zůstavil Jozue; a bydlila v lidu Izraelském až do tohoto dne, nebo skryla posly, kteréž poslal Jozue k shlédnutí Jericha.
\verse[Joz6:26]{26}\,Toho času vydal klatbu Jozue, řka: Zlořečený buď před Hospodinem muž ten, kterýž by povstal, aby stavěl město Jericho. V prvorozeném svém založí je, a v nejmenším postaví brány jeho.
\verse{27}\,Byl pak Hospodin s Jozue, a rozhlásila se pověst o něm po vší zemi.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  Poražení Izraelských pro krádež Achanovu, \verseref[Joz7:26]{26.} a pomsta Boží nad ním.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}hřešili pak synové Izraelští přestoupením při věcech proklatých; nebo Achan, syn Charmi, syna Zabdi, syna Záre, z pokolení Juda, vzal něco z věcí proklatých. Pročež rozpálila se prchlivost Hospodinova na syny Izraelské.
\verse{2}\,Nebo když poslal Jozue muže \emph{některé} od Jericha do Hai, kteréž bylo blízko Betaven, k východní \emph{straně} Bethel, a mluvil k nim, řka: Vstupte a shlédněte zemi, vstoupili tedy muži ti, a shlédli Hai.
\verse{3}\,Kteřížto navrátivše se k Jozue, řekli jemu: Nechť nevstupuje všecken lid tento, okolo dvou tisíc mužů neb okolo tří tisíců mužů nechť vstoupí, a dobudouť Hai; neobtěžuj všeho lidu, \emph{vysílaje jej} tam, nebo málo jest oněchno.
\verse{4}\,Tedy vytáhlo jich z lidu tam okolo tří tisíc mužů, a utekli před muži \emph{města} Hai.
\verse{5}\,I zabili z nich obyvatelé Hai okolo třidcíti a šesti mužů, a honili je od brány až k Sabarim, a porazili je, když s vrchu \emph{utíkali}. I rozpustilo se srdce lidu, a bylo jako voda.
\verse{6}\,Tedy Jozue roztrhl roucho své, a padl tváří svou na zem před truhlou Hospodinovou, \emph{a ležel} až do večera, ano i starší Izraelští, a sypali prach na hlavy své.
\verse{7}\,I řekl Jozue: Ach, Panovníče Hospodine, proč jsi kdy převedl lid tento přes Jordán, abys nás vydal v ruku Amorejského, tak aby nás zahubil? Ó kdybychom byli raději zůstali za Jordánem.
\verse{8}\,Ó Pane, což mám říci, když již lid Izraelský utíká před nepřátely svými?
\verse{9}\,Nebo uslyšíce Kananejští a všickni obyvatelé země, obklíčí nás vůkol, a vyhladí jméno naše z země. I což to učiníš jménu svému velikému?
\verse{10}\,I řekl Hospodin k Jozue: Vstaň. Proč jsi padl na tvář svou?
\verse{11}\,Zhřešil Izrael, tak že smlou\-vu mou přestoupili, kterouž jsem jim přikázal; nebo jsou i vzali z věcí proklatých, k tomu i ukradli, také i sklamali, nad to i odložili mezi nádobí svá.
\verse{12}\,Protož nebudou moci synové Izraelští ostáti před nepřátely svými, utíkati budou před nepřátely svými, nebo poškvrnili se věcí proklatou. Nebuduť více s vámi, leč vyhladíte prokletí to z prostředku svého.
\verse{13}\,Vstaň, posvěť lidu a rci: Posvěťte se k zítřku; nebo takto praví Hospodin Bůh Izraelský: Věc proklatá jest u pros\-třed tebe, Izraeli, nebudeš moci ostáti před nepřátely svými, dokudž neodejmeš prokletí toho z prostředku svého.
\verse{14}\,Protož přistupovati budete ráno po pokoleních svých, a pokolení, kteréž ukáže Hospodin, přistupovati bude po rodech, takž rod, kterýž ukáže Hospodin, přistupovati bude po domích, a dům, kterýž ukáže Hospodin, přistupovati bude po osobách.
\verse{15}\,Kdož pak postižen bude vin\-ný věcí proklatou, ohněm spálen bude, on i všecko, což jeho jest, proto že přestoupil smlou\-vu Hospodinovu, a že učinil nešlechetnost v Izraeli.
\verse{16}\,Vstav tedy Jozue ráno, kázal přistupovati Izraelovi po pokoleních jejich. I postiženo jest pokolení Judovo.
\verse{17}\,Tedy když kázal přistupovati čeledem Juda, postižena jest čeled Záre. Potom kázal přistupovati čeledi Záre po osobách, a postižen jest Zabdi.
\verse{18}\,I kázal přistupovati domu jeho po osobách, i postižen jest Achan, syn Charmi, syna Zabdi, syna Záre z pokolení Judova.
\verse{19}\,I řekl Jozue Achanovi: Synu můj, dej, prosím, chválu Hospodinu Bohu Izraelskému, a vyznej se jemu, a oznam mi \emph{aspoň} již, co jsi učinil, netaj již \emph{toho} přede mnou.
\verse{20}\,Tedy odpovídaje Achan k Jozue, řekl: Pravdať jest, já jsem zhřešil proti Hospodinu Bohu Izraelskému, tak že to a toto jsem učinil.
\verse{21}\,Viděl jsem mezi loupeží plášť jeden Babylonský pěkný, a dvě stě lotů stříbra, a prut zlatý jeden, padesáte lotů ztíží, čehož požádav, vzal jsem to, a aj, jsou ty věci skryté v zemi prostřed stanu mého, a stříbro pod tím.
\verse{22}\,Tedy poslal Jozue posly, kteříž běželi do stanu, a aj, bylo to skryto v stanu jeho, a stříbro pod tím.
\verse{23}\,A vzavše to z stanu, přinesli k Jozue a ke všechněm synům Izraelským, a položili ty věci před Hospodinem.
\verse{24}\,Vzav tedy Jozue a všecken Izrael s ním Achana, syna Záre, a stříbro i plášť, i prut zlatý, i syny jeho, i dcery jeho, voly a osly, dobytek i stan jeho i vše\-cko, což měl, vyvedli je do údolí Achor.
\verse{25}\,Kdež řekl Jozue: Proč jsi zkormoutil nás? Zkormutiž tebe Hospodin v tento den. I uházel jej všecken lid kamením, a spálili je ohněm, ukamenovavše je kamením.
\verse[Joz7:26]{26}\,Potom nametali naň hro\-ma\-du kamení velikou, \emph{kteráž trvá} až do tohoto dne; a tak odvrácen jest Hospodin od hněvu prchlivosti své. Protož nazváno jest jméno místa toho údolí Achor, až do dnešního dne.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  Město Hai vzato. \verseref[Joz8:30]{30.} Oltář vystaven. \verseref[Joz8:32]{32.} Zákon od Jozue před lidem psán i čten.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} řekl Hospodin k Jozue: Neboj se, ani se strachuj; pojmi s sebou všecken lid bojovný, a vstana, táhni k Hai. Aj, dal jsem v ruku tvou krále Hai a lid jeho, město i zemi jeho.
\verse{2}\,A učiníš Hai a králi jeho, jako jsi učinil Jerichu a králi jeho, loupež však a dobytky jeho rozbitujete mezi sebe. Zdělejž sobě zálohy k městu po zadu.
\verse{3}\,Tedy vstal Jozue a všecken lid bojovný, aby táhli k Hai. I vybral Jozue třidcet tisíců mužů velmi silných, a předeslal je v noci.
\verse{4}\,A přikázal jim, řka: Šetřtež vy, kteříž uděláte zálohy městu po zadní straně města, abyste nebyli příliš daleko od něho, ale buďte všickni pohotově.
\verse{5}\,Já pak i všecken lid, kterýž se mnou jest, přitáhneme k městu. A když oni nám vyjdou vstříc, jako prvé, utíkati budeme před nimi.
\verse{6}\,Tedy honiti budou nás, až bychom poodvedli jich od města, (nebo řeknou: Utíkají před ná\-mi, jako prvé,) utíkajíce před nimi.
\verse{7}\,Vy mezi tím vyskočíte z záloh, a vyženete ostatní \emph{obyvatele} města, nebo dá je Hospodin Bůh váš v ruku vaši.
\verse{8}\,A když vezmete město, zapálíte je ohněm, podlé slova Hospodinova učiníte; šetřtež \emph{toho, což} jsem přikázal vám.
\verse{9}\,I poslal Jozue, a oni šli k zálohám, a zůstali mezi Bethel a Hai, od západní strany Hai; Jozue pak zůstal té noci u prostřed lidu.
\verse{10}\,Potom vstav Jozue velmi rá\-no, sečtl lid, i bral se napřed, on a starší Izraelští před lidem k Hai.
\verse{11}\,Všecken také lid bojovný, kterýž byl s ním, táhnouce, přiblížili se, až přišli naproti měs\-tu, a položili se po straně půlnoční Hai; údolí pak bylo mezi nimi a mezi Hai.
\verse{12}\,Vzal pak byl okolo pěti tisíc mužů, kteréž postavil v zálohách mezi Bethel a Hai, od západní strany města.
\verse{13}\,I přiblížil se lid, \emph{totiž} všecko vojsko, kteréž bylo od půlnoční strany města, a \emph{kteříž byli} v zálohách jeho od západní strany města; a tak vtáhl Jozue noci té do prostřed údolí.
\verse{14}\,I stalo se, že když \emph{je} uzřel král Hai, pospíšili, a ráno vstavše, vyšli lidé města vstříc Izraelovi k boji, on i všecken lid jeho toho času před rovinu; nevěděl pak, že zálohy udělány byly jemu po zadu města.
\verse{15}\,I postoupil Jozue a všecken Izrael před nimi, a utíkali cestou pouště.
\verse{16}\,I svolán jest všecken lid v městě, aby je honili. I honili Jozue, a vzdálili se od města své\-ho,
\verse{17}\,Tak že nezůstal žádný z \emph{obyvatelů} Hai a Bethel, kdo by nevyšel, aby honil Izraele; a nechali města otevřeného, a honili Izraele.
\verse{18}\,Řekl pak Hospodin k Jozue: Zdvihni korouhev, kterouž máš v rukou svých, proti Hai, nebo v ruce tvé dám je. I zdvihl Jozue korouhev, kterouž měl v ruce své, proti městu.
\verse{19}\,Tedy, kteříž byli v zálohách, rychle vyskočili z místa svého, a běželi, když pozdvihl ruky své, a všedše do města, vzali je, a spěšně zapálili město ohněm.
\verse{20}\,Muži pak \emph{města} Hai ohlédše se nazpět, uzřeli, a aj, vstupoval dým města k nebi, a neměli místa k utíkání sem ani tam; nebo lid, kterýž utíkati počal k poušti, obrátil se na ty, kteříž je honili.
\verse{21}\,Jozue zajisté a všecken Izrael, když viděli, že z záloh vzali město, a že se vznáší dým města, obrátili se, a bili muže Hai.
\verse{22}\,Onino také vyšli z města proti nim, a obklíčil Izrael \emph{nepřátely své}, jedni odsud, druzí od onud; a zmordovali je, tak že žádný živ nezůstal ani neušel.
\verse{23}\,Ale krále Hai jali živého, a přivedli ho k Jozue.
\verse{24}\,Když pak pomordoval Izrael všecky obyvatele Hai v poli, \emph{to\-tiž} na poušti, kamž je honili, a padli ti všickni od ostrosti meče, až i zahlazeni jsou: navrátil se všecken Izrael do Hai, a zmordovali ostatky jeho mečem.
\verse{25}\,A bylo všech, kteříž padli v ten den, od muže až do ženy, dvanácte tisíců; všickni ti byli z Hai.
\verse{26}\,Ale Jozue nespustil ruky své, kterouž vyzdvihl korouhev, dokudž nebyli zmordováni vši\-ckni obyvatelé Hai.
\verse{27}\,Toliko hovada a loupež měs\-ta toho rozbitovali mezi sebou synové Izraelští podlé slova Ho\-spo\-di\-nova, kteréž on přikázal Jozue.
\verse{28}\,Tedy vypálil Jozue Hai, a položil je v hromadu věčnou \emph{a} pustinu, až do tohoto dne.
\verse{29}\,Krále pak Hai oběsil na dře\-vě, \emph{a nechal ho tam} až do večera. A když zapadlo slunce, rozkázal Jozue, aby složili tělo jeho s dřeva, a povrhli je u brány mě\-sta, a nametali na ně hromadu kamení velikou, \emph{kteráž trvá} až do dnešního dne.
\verse[Joz8:30]{30}\,Tedy vzdělal Jozue oltář Ho\-spo\-dinu Bohu Izraelskému na hoře Hébal,
\verse{31}\,(Jakož přikázal Mojžíš, služebník Hospodinův, synům Izraelským, jakož psáno jest v knize zákona Mojžíšova,) oltář z kamení celého, nad nímž nebylo zdviženo železo, a obětovali na něm oběti zápalné Hospodinu, obětovali i oběti pokojné.
\verse[Joz8:32]{32}\,Napsal také tam na kameních výpis zákona Mojžíšova, kterýž psal před syny Izraelskými.
\verse{33}\,Všecken pak Izrael a starší jeho, i správcové i soudcové jeho stáli po obou stranách truhly před kněžími Levítskými, kteříž nosili truhlu smlouvy Hospodinovy, tak cizí jako doma zrozený, polovice jich proti hoře Garizim, a polovice proti hoře Hébal, jakož byl prvé přikázal Mojžíš, služebník Hospodinův, aby dobrořečil lidu Izraelskému nejprvé.
\verse{34}\,A potom četl všecka slova zákona, požehnání i zlořečení, tak jakž psáno jest v knize zákona.
\verse{35}\,Nebylo ani slova ze všeho, což přikázal Mojžíš, jehož by nečetl Jozue přede vším shromážděním Izraelským, i ženami i dětmi i příchozími, kteříž šli u prostřed nich.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Chytráci Gabaonitští pokoj obdrževše, \verseref[Joz9:21]{21.} v službu podrobeni jsou.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}o když uslyšeli všickni králové, kteříž bydlili za Jordánem, na horách i na rovinách, a na všem břehu moře velikého naproti Libánu: Hetejský, Amorejský, Kananejský, Ferezejský, Hevejský a Jebuzejský,
\verse{2}\,Sebrali se spolu, aby bojovali proti Jozue a proti Izraeli jednomyslně.
\verse{3}\,Ale obyvatelé Gabaon u\-sly\-šav\-še, co učinil Jozue Jerichu a Hai,
\verse{4}\,Učinili i oni chytře. Nebo odšedše, ukázali se, jako by \emph{zdaleka} poslové byli, a vzali pytle staré na osly své, a kožené láhvice vinné vetché, zedrané a zzašívané,
\verse{5}\,Obuv také starou a splácenou na nohy své, též šaty otřelé na sebe; a všecken chléb, kterýž sobě na cestu vzali, vyschlý byl \emph{a} zdrobený.
\verse{6}\,I šli k Jozue do ležení v Galgala, a řekli jemu i mužům Izraelským: Z země daleké jsme přišli, protož nyní učiňte s námi smlouvu.
\verse{7}\,Tedy odpověděli muži Izraelští k Hevejským: Snad u prostřed nás vy bydlíte, i kterakž bychom s vámi učinili smlouvu?
\verse{8}\,Ale oni odpověděli Jozue: Služebníci tvoji jsme. Jimž řekl Jozue: Kdo pak jste, a odkud jste přišli?
\verse{9}\,Odpověděli jemu: Z země vel\-mi daleké přišli služebníci tvoji ve jménu Hospodina Boha tvé\-ho; nebo jsme slyšeli pověst je\-ho a všecky věci, kteréž činil v Egyptě,
\verse{10}\,A všecko, což učinil dvěma králům Amorejským, kteříž by\-dli\-li za Jordánem, Seonovi, krá\-li Ezebon, a Ogovi, králi Bázan, \emph{kterýž byl} v Astarot.
\verse{11}\,I řekli nám starší naši a vši\-ckni obyvatelé země naší těmito slovy: Nabeřte sobě potravy na cestu, a jděte jim vstříc, a rcete jim: Služebníci vaši jsme, protož nyní učiňte s námi smlouvu.
\verse{12}\,Totoť jest chléb náš; horký jsme na cestu vzali z domů svých v ten den, když jsme vyšli, abychom k vám šli, a hle, nyní již vyschl a zdrobil se.
\verse{13}\,A tyto kožené láhvice vinné nové byly, když jsme je naplnili, a již hle, potrhané jsou; tolikéž tento oděv náš a obuv naše zvetšela, pro přílišnou cesty dalekost.
\verse{14}\,I přijali \emph{to} muži ti z pokrmů jejich, a úst Hospodinových neotázali se.
\verse{15}\,A učinil s nimi Jozue pokoj, a všel s nimi v smlouvu, aby jich při životu zanechal; také i knížata shromáždění přísahu jim učinili.
\verse{16}\,Po třech pak dnech, po té smlouvě s nimi učiněné, uslyšeli, že by velmi blízko jich byli, a že by u prostřed nich bydlili.
\verse{17}\,Jdouce tedy synové Izraelští, přitáhli k městům jejich třetího dne; města pak jejich \emph{byla} Gabaon a Kafira a Berot a Kariatjeharim.
\verse{18}\,Ale nezbili jich synové Izraelští, proto že přísahu jim učinili knížata shromáždění skrze Hospodina Boha Izraelského. A reptalo všecko shromáždění proti knížatům.
\verse{19}\,Tedy řekla všecka knížata všemu shromáždění: My jsme jim přísahu učinili skrze Hospodina Boha Izraelského, protož nyní nemůžeme se jich dotknouti.
\verse{20}\,Toto jim učiníme: Za\-ne\-chá\-me jich při životu, aby nebylo na nás rozhněvání pro přísahu, kterouž jsme jim učinili.
\verse[Joz9:21]{21}\,Řekli jim knížata i to: Nechť jsou živi a drva sekají, a vodu nosí všemu shromáždění. \emph{I přestali na tom}, jakož jim mluvila knížata.
\verse{22}\,Povolal jich pak Jozue a mluvil k nim, řka: Proč jste nás podvedli, řkouce: Velmi jsme dalecí od vás? A vy u prostřed nás bydlíte.
\verse{23}\,Protož nyní zlořečení jste, a nepřestanou z vás služebníci, a kteříž by dříví sekali a vodu nosili do domu Boha mého.
\verse{24}\,Kteříž odpovídajíce Jozue, řekli: Za věc jistou oznámeno bylo služebníkům tvým, kterak přikázal Hospodin Bůh tvůj Mojžíšovi služebníku svému, dáti vám zemi tuto, a vyhladiti všecky obyvatele země této před tváří vaší; protož strachovali jsme se vás, \emph{bojíce se} za životy své před vámi, a učinili jsme to.
\verse{25}\,A hle, nyní v ruce tvé jsme; cožť se dobrého a spravedlivého vidí učiniti s námi, \emph{to} učiň.
\verse{26}\,I učinil jim tak, a vysvobodil je z rukou synů Izraelských, aby jich nepobili.
\verse{27}\,A ustanovil je Jozue v ten den, aby dříví sekali a vodu nosili \emph{všemu} shromáždění, i k oltáři Hospodinovu, až do tohoto dne, na místě, kteréž by vyvolil.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  Poražení pěti králů Amorejských, \verseref[Joz10:28]{28.} a vybojování měst jejich.
\end{excerpt}

\lettrine{U}{}slyšev pak Adonisedech, král Jeruzalémský, že Jozue vzal \emph{město} Hai, a jako proklaté zkazil je, (\emph{nebo} jakž učinil Jerichu a králi jeho, tak učinil Hai a králi jeho,) a že pokoj učinili obyvatelé Gabaon s Izraelem, a bydlí u prostřed něho,
\verse{2}\,I bál se velmi, proto že město veliké bylo Gabaon, jako jedno z měst královských, a že bylo větší než Hai, a všickni muži jeho udatní.
\verse{3}\,Protož poslal Adonisedech, král Jeruzalémský, k Ohamovi, králi Hebron, a k Faramovi, králi Jarmut, a k Jafiovi, králi Lachis, a k Dabirovi, králi Eg\-lon, řka:
\verse{4}\,Sjeďte se ke mně, a pomozte mi, abychom dobyli Gabaon, proto že pokoj učinili s Jozue a s syny Izraelskými.
\verse{5}\,I shromáždilo se a vytáhlo pět králů Amorejských, král Jeruzalémský, král Hebron, král Jarmut, král Lachis, král Eg\-lon, oni i všecka vojska jejich, a položivše se u Gabaon, dobývali ho.
\verse{6}\,Tedy poslali muži Gabaon k Jozue do ležení v Galgala, řkou\-ce: Neodjímejž ruky své od služebníků svých; přitáhni rychle k nám, zachovej nás a spomoz nám; nebo sebrali se proti nám všickni králové Amorejští bydlící na horách.
\verse{7}\,I táhl Jozue z Galgala, on i všecken lid bojovný s ním, vši\-ckni muži udatní.
\verse{8}\,(Nebo byl řekl Hospodin k Jozue: Neboj se jich, v ruce tvé zajisté dal jsem je, neostojíť žádný z nich před oblíčejem tvým.)
\verse{9}\,I připadl na ně Jozue v náhle, \emph{nebo} celou noc táhl z Galgala.
\verse{10}\,A potřel je Hospodin před Izraelem, kterýžto pobil je ranou velikou u Gabaon, a honil je cestou, kudy se jde k Betoron, a bil je až do Azeka a až do Maceda.
\verse{11}\,I stalo se, když utíkali před tváří Izraele, sstupujíce do Betoron, že Hospodin metal na ně kamení veliké s nebe, až k A\-ze\-ku, a mřeli. Více jich zemřelo od krupobití kamenného, než jich pobili synové Izraelští mečem.
\verse{12}\,Tedy mluvil Jozue k Hospodinu v den, v kterýž dal Hospodin Amorejského v moc synům Izraelským, a řekl před syny Izraelskými: Slunce v Gabaon zastav se, a měsíc v údolí Aialon.
\verse{13}\,I zastavilo se slunce, a stál měsíc, dokudž nepomstil se lid nad nepřátely svými. Zdali není toho napsáno v knize Upří\-mé\-ho? Tedy stálo slunce u prostřed nebe, a nepospíchalo k západu, jako za \emph{jeden} celý den.
\verse{14}\,Nebylo dne takového prvé ani potom, \emph{jako} když vyslyšel Hospodin hlas člověka; nebo Hospodin bojoval za Izraele.
\verse{15}\,I navracel se Jozue i všecken Izrael s ním do táboru v Galgala.
\verse{16}\,Uteklo pak bylo těch králů pět, a skryli se v jeskyni při Maceda.
\verse{17}\,I oznámeno bylo Jozue těmi slovy: Nalezeno jest pět králů, kteříž se skryli v jeskyni při Maceda.
\verse{18}\,I řekl Jozue: Přivalte ka\-me\-ní veliké k díře té jeskyně, a o\-saďte ji muži, aby ostříhali jich.
\verse{19}\,Vy pak nezastavujte se, hoň\-te nepřátely své, a bíte je po zadu, a nedejte jim vjíti do měst jejich, nebo dal je Hospodin Bůh váš v ruku vaši.
\verse{20}\,Když pak přestali Jozue a synové Izraelští bíti jich porážkou velikou velmi, až i zahlazeni byli; a kteříž živi pozůstali z nich, utekli do měst hrazených:
\verse{21}\,Navrátil se všecken lid do ležení k Jozue do Maceda ve zdraví; nepohnul proti synům Izraelským žádný jazykem svým.
\verse{22}\,Potom řekl Jozue: Odhraďte díru u jeskyně, a vyveďte ke mně pět králů těch z jeskyně.
\verse{23}\,I učinili tak, a vyvedli k němu pět králů těch z jes\-ky\-ně, krále Jeruzalémského, krá\-le Hebron, krále Jarmut, krále Lachis, krále Eglon.
\verse{24}\,A když vyvedli ty krále k Jozue, svolav všecky muže Izraelské, řekl vývodám mužů bojovných, kteříž s ním v tažení tom byli: Přistupte sem, a šlapejte nohama svýma na hrdla těch králů. Kteřížto přistoupivše, šlapali nohama svýma na hrdla jejich.
\verse{25}\,I řekl jim Jozue: Nebojte se ani strachujte, posilňte se a buďte zmužilí, nebo tak učiní Hospodin všechněm nepřátelům vašim, proti nimž bojujete.
\verse{26}\,Potom bil je Jozue a zmordoval, a pověsil je na pěti dřevích; a viseli na dřevích až do večera.
\verse{27}\,Když pak zapadlo slunce, k rozkazu Jozue složili je s dřev, a uvrhli je do jeskyně, v kteréž se byli skryli, a přivalili kamení veliké k díře jeskyně, \emph{kteréž jest tu} až do tohoto dne.
\verse[Joz10:28]{28}\,Téhož dne také dobyl Jozue Maceda, a pohubil je mečem, i krále jejich pobil spolu s nimi, a všecky lidi, kteříž byli v něm. Neživil žádného, ale učinil králi Maceda, jako učinil králi Jericha.
\verse{29}\,Táhl potom Jozue a všecken Izrael s ním z Maceda k Lebnu, a dobýval Lebna.
\verse{30}\,I vydal je také Hospodin v ruku Izraelovi i krále jeho, a pobil je mečem, a všecky duše, kteréž byly v něm; nenechal tam žádného živého, a učinil králi jeho, jako učinil králi Jericha.
\verse{31}\,Táhl také Jozue a všecken Izrael s ním z Lebna do Lachis, a položivše se u něho, dobývali ho.
\verse{32}\,I dal Hospodin Lachis v ru\-ku Izraele, a dobyl ho druhého dne, a pohubil je mečem i všecky lidi, kteříž byli v něm, rovně tak, jakž učinil Lebnu.
\verse{33}\,Tehdy přitáhl Horam, král Gázer, aby pomoc dal Lachis. I porazil jej Jozue i lid jeho, tak že nepozůstavil žádného živého.
\verse{34}\,Táhl potom Jozue a všecken Izrael s ním z Lachis do Eglon, a položivše se naproti, bojovali proti němu.
\verse{35}\,A vzali je toho dne, a pobili je mečem, a všecky duše, kteréž byly v něm, dne toho pomordovali, rovně tak, jakž učinili Lachis.
\verse{36}\,Vstoupil pak Jozue a všecken Izrael s ním z Eglon do Hebron, a dobývali ho.
\verse{37}\,I vzali je a zhubili mečem i krále jeho, i všecka města jeho, i každého člověka, kterýž byl v něm; nepozůstavil žádného živého, podobně tak, jakož učinil Eglon. I zahladil je i všelikou duši, kteráž byla v něm.
\verse{38}\,Potom navracuje se Jozue a všecken Izrael s ním, \emph{přišli} do Dabir, a dobýval ho.
\verse{39}\,I vzal je a krále jeho i všecka města jeho, a pohubili je mečem, a všelikou duši, kteráž by\-la v něm, jako proklaté vyhladili. Nepozůstavili žádného živého; jakož učinil Hebron, tak učinil Dabir i králi jeho, a jakož učinil Lebnu a králi jeho.
\verse{40}\,A tak pohubil Jozue všecku zemi po horách, i polední \emph{stra\-nu}, i roviny a údolí, i všecky krále jejich. Nepozůstavil žádného živého, ale všelikou duši vyhladil, jakož přikázal Hospodin Bůh Izraelský.
\verse{41}\,Pohubil tedy Jozue \emph{všecko} od Kádesbarne až do Gázy, a všecku zemi Gosen až do Gabaon.
\verse{42}\,A všecky krále ty a zemi jejich vzal Jozue pojednou, nebo Hospodin Bůh Izraelský bojoval za Izraele.
\verse{43}\,Potom navrátil se Jozue a všecken Izrael s ním do ležení, \emph{kteréž bylo} v Galgala.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  Pád ostatních králů, a téměř vší země vybojování od Jozue.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}o když uslyšel Jabín, král A\-zor, poslal k Jobábovi, králi Mádon, a k králi Simron, a k králi Achzaf,
\verse{2}\,I k králům, kteříž \emph{bydlili} k straně půlnoční na horách i na rovinách ku polední Ceneret, i na rovinách a v krajinách Dor na západ,
\verse{3}\,K Kananejskému na východ i na západ, a k Amorejskému, Hetejskému, Ferezejskému a Jebuzejskému na horách, a k Hevejskému pod \emph{horou} Hermon v zemi Masfa.
\verse{4}\,I vytáhli všickni ti a všecka vojska jejich s nimi, lid mnohý jako písek, kterýž jest na břehu mořském nesčíslný, i koňů i vo\-zů velmi mnoho.
\verse{5}\,A smluvivše se všickni králové ti, přitáhli a položili se spo\-lu při vodách Merom, aby bojovali proti Izraelovi.
\verse{6}\,Řekl pak Hospodin k Jozue: Neboj se jich, nebo zítra o této chvíli vydám všecky tyto k zabití Izraelovi; koňům jejich žily podřežeš, a vozy jejich ohněm spálíš.
\verse{7}\,Tedy vytáhl Jozue a s ním všecken lid válečný proti nim k vodám Merom rychle, a udeřili na ně.
\verse{8}\,I dal je Hospodin v ruku Izraelovi, a porazili je. I honili je až k Sidonu velikému, a až k vodám Maserefot, a k údolí Masfe na východ, a pobili je, tak že nepozůstavili žádného živého.
\verse{9}\,A učinil jim Jozue, jakož byl rozkázal jemu Hospodin, ko\-ňům jejich žily zpodřezoval, a vozy jejich ohněm popálil.
\verse{10}\,Potom navrátiv se Jozue téhož času, dobyl Azor, a krále jeho zabil mečem. Azor pak bylo prvé nejznamenitější mezi vše\-mi království těmi.
\verse{11}\,Pobili také všecko, cožkoli v něm živo bylo, mordujíce je mečem, \emph{tak že} nezůstalo žádného živého; Azor pak spálil ohněm.
\verse{12}\,Takž podobně \emph{učinil} všechněm městům králů těch, a vše\-cky krále jejich zjímal Jozue, a zbiv je mečem, vyhladil je, jakož přikázal Mojžíš, služebník Hospodinův.
\verse{13}\,A však žádného města z těch, kteráž \emph{ještě} zůstala v o\-hra\-dě své, nespálil Izrael, kromě samého Azor, kteréž spálil Jozue.
\verse{14}\,A všecky loupeže měst těch i hovada rozdělili mezi sebou synové Izraelští; toliko všecky lidi zbili mečem, dokudž nevyhladili jich, nenechavše žádného živého.
\verse{15}\,Jakož byl přikázal Hospodin Mojžíšovi, služebníku svému, tak přikázal Mojžíš Jozue, a Jozue tak činil; nepominul ničeho toho, což byl přikázal Hospodin Mojžíšovi.
\verse{16}\,A tak vzal Jozue všecku tu zemi, hory i všecku \emph{stranu} polední, i všecku zemi Gosen, i roviny, i pole, totiž hory Izraelské i roviny jejich,
\verse{17}\,Od hory Halak, kteráž se táhne do Seir, až k Balgad na rovině Libánské, pod horou Hermon; všecky také krále jejich zjímal, a zbil je i zmordoval.
\verse{18}\,Po mnohé dny Jozue vedl válku se všechněmi těmi králi.
\verse{19}\,A nebylo města, ješto by v pokoj vešlo s syny Iz\-ra\-el\-ský\-mi, kromě Hevejských obyvatelů v Gabaon; jiná všecka válkou vzali.
\verse{20}\,Nebo od Hospodina \emph{to} bylo, že jsou zatvrdili byli srdce své, tak aby vyšli válečně proti Izraelovi, a aby je v prokletí vydal, a neučinil jim milosti, ale aby je zahubil, jakož přikázal Hospodin Mojžíšovi.
\verse{21}\,Toho pak času přitáhl Jozue a vyplénil Enaky z těch hor, \emph{totiž} z Hebronu, z Dabir a z Anab, i ze všeliké hory Judské, a ze všeliké hory Izraelské; spolu s městy jejich vyhladil je Jozue.
\verse{22}\,Nezůstal \emph{žádný} z Enaků v zemi synů Izraelských; toliko v Gáze, v Gát a v Azotu zůstali.
\verse{23}\,Tak tedy vzal Jozue všecku tu zemi, jakž byl rozkázal Hospodin Mojžíšovi, a dal ji Jozue v dědictví Izraelovi vedlé dílů jejich, po pokoleních jejich. I odpočinula země od válek.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Vyčítání králů, kteříž zmordováni byli od synů Izraelských.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}ito pak jsou králové té země, kteréž pobili synové Izraelští, a opanovali zemi jejich, za Jordánem k východu slunce, od potoku Arnon až k hoře Hermon i všecky roviny k východu:
\verse{2}\,Seon, král Amorejský, kterýž bydlil v Ezebon, a panoval od Aroer, \emph{kteréž leží} při břehu potoka Arnon, a u prostřed potoka toho, a polovici Galád, až do potoka Jabok, \emph{kterýž jest} na pomezí synů Ammon,
\verse{3}\,A od rovin až k moři Ceneret k východu, a až k moři pouště, \emph{jenž jest} moře slané k východu, kudyž se jde k Betsimot, a od polední strany ležící pod \emph{horou} Fazga.
\verse{4}\,Pomezí také Oga, krále Bázan, z ostatků Refaimských, kterýž bydlil v Astarot a v Edrei,
\verse{5}\,A kterýž panoval na hoře Hermon a v Sálecha, i ve vší \emph{krajině} Bázan až ku pomezí Gessuri a Machati, a nad polovicí Galád, ku pomezí Seona, krále Ezebon.
\verse{6}\,Mojžíš, služebník Hospodinův, a synové Izraelští pobili je; a dal ji Mojžíš služebník Hospodinův k vládařství \emph{pokolení} Rubenovu, Gádovu a polovici pokolení Manassesova.
\verse{7}\,Tito pak jsou králové země té, kteréž pobil Jozue a synové Izraelští za Jordánem k západu, od Balgad, \emph{kteréž jest} na poli Libánském, až k hoře lysé, kteráž se táhne až do Seir, a dal ji Jozue pokolením Izraelským k vládařství po dílích jejich,
\verse{8}\,Na horách i na rovinách, i po polích, i v údolích, i na pou\-šti a na poledne, \emph{zemi} He\-tej\-ské\-ho, Amorejského, Ka\-na\-nej\-ské\-ho, Ferezejského, Hevejského a Jebuzejského:
\verse{9}\,Král Jericha jeden, král Hai, kteréž bylo na straně Bethel, jeden;
\verse{10}\,Král Jeruzalémský jeden, král Hebron jeden;
\verse{11}\,Král Jarmut jeden, král Lachis jeden;
\verse{12}\,Král Eglon jeden, král Gázer jeden;
\verse{13}\,Král Dabir jeden, král Gader jeden;
\verse{14}\,Král Horma jeden, král A\-rad jeden;
\verse{15}\,Král Lebna jeden, král Adulam jeden;
\verse{16}\,Král Maceda jeden, král Bethel jeden;
\verse{17}\,Král Tafua jeden, král Chefer jeden;
\verse{18}\,Král Afek jeden, král Sáron jeden;
\verse{19}\,Král Mádon jeden, král Azor jeden;
\verse{20}\,Král Simron Meron jeden, král Achzaf jeden;
\verse{21}\,Král Tanach jeden, král Ma\-geddo jeden;
\verse{22}\,Král Kedes jeden, král Jekonam z Karmelu jeden;
\verse{23}\,Král Dor \emph{z} krajiny Dor jeden, král \emph{z} Goim v Galgal jeden;
\verse{24}\,Král Tersa jeden. Všech krá\-lů třidceti a jeden.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  Rozkaz Boží o rozdělení země, \verseref[Joz13:15]{15.} a díl prvé daný půltřetímu pokolení.
\end{excerpt}

\lettrine{J}{}ozue pak již byl starý a sešlý věkem. I řekl jemu Hospodin: Tys se již sstaral, a jsi sešlého věku, země pak zůstává velmi mnoho k opanování.
\verse{2}\,Tato jest země, kteráž zůstává: Všecky končiny Filistinské a všecka Gessuri,
\verse{3}\,Od Níle, kterýž jest naproti Egyptu, až ku pomezí Akaron na půlnoci, \emph{kterážto krajina} Kananejským se přičítá, \emph{v níž jest} patero knížetství Filistinských: Gazejské, Azotské, Aškalonitské, Getejské a Akaronitské, a \emph{to bylo} Hevejské;
\verse{4}\,Na poledne pak všecka země Kananejská a Mára, kteréž jest Sidonských až do Afeka, a až ku pomezí Amorejského;
\verse{5}\,Též země Giblická, a všecken Libán k východu slunce, od Balgad pod horou Hermon, až kde se vchází do Emat.
\verse{6}\,Všecky obyvatele té hory, od Libánu až k vodám Maserefot, všecky Sidonské já vyženu od tváři synů Izraelských; toliko \emph{ty} rozděl ji losem lidu Izraelskému v dědictví, jakožť jsem přikázal.
\verse{7}\,Protož nyní rozděl zemi tu v dědictví devateru pokolení, a polovici pokolení Manassesova,
\verse{8}\,Poněvadž druhá \emph{polovice a} pokolení Rubenovo a Gádovo vzali díl svůj, kterýž jim dal Mojžíš před Jordánem k východu, jakož dal jim Mojžíš služebník Hospodinův,
\verse{9}\,Od Aroer, kteréž jest při bře\-hu potoka Arnon, i města u prostřed potoka, i všecky roviny Medaba až do Dibon,
\verse{10}\,I všecka města Seona, krále Amorejského, kterýž kraloval v Ezebon, až ku pomezí synů Ammon,
\verse{11}\,A Galád, i pomezí Gessuri a Machati, všecku horu Hermon, i všecken Bázan až do Sálecha,
\verse{12}\,Všecko království Oga v Bázan, kterýž kraloval v Astarot a v Edrei, kterýž byl pozůstal z ostatků Refaim, když je pobil Mojžíš, a zahladil je.
\verse{13}\,Nevyhnali pak synové Izraelští Gessuri a Machati, protož bydlil Gessura a Machata u prostřed Izraele až do dnešního dne.
\verse{14}\,Toliko pokolení Léví nedal dědictví; oběti ohnivé Hos\-po\-di\-na Boha Izraelského jsou dědictví jeho, jakož mluvil jemu.
\verse[Joz13:15]{15}\,Dal pak Mojžíš pokolení sy\-nů Ruben po čeledech jejich \emph{dědictví}.
\verse{16}\,A bylo jejich pomezí od A\-ro\-er, kteréž jest při břehu potoka Arnon, i město, kteréž jest u prostřed potoka, i všecky roviny, \emph{kteréž jsou} při Medaba,
\verse{17}\,Ezebon i všecka města jeho, kteráž byla na rovinách, Dibon a Bamotbal a Betbalmeon,
\verse{18}\,Jasa a Kedemot a Mefat,
\verse{19}\,A Kariataim a Sabma, a Saratazar na hoře údolí,
\verse{20}\,A Betfegor i Assedot, Fazga a Betsimot.
\verse{21}\,Všecka také města v kraji, i všecko království Seona, krále Amorejského, kterýž kraloval v Ezebon, jehožto zabil Mojžíš i s knížaty Madianskými, Evi i Rekem, Sur, Hur a Rebe, vývodami Seonovými, obyvateli té země.
\verse{22}\,Ano i Baláma, syna Be\-o\-ro\-va, věšťce, zabili synové Izraelští mečem, s jinými, kteříž zbiti od nich.
\verse{23}\,I bylo pomezí synů Rubenových Jordán s mezemi \emph{svými}. To jest dědictví synů Rubenových po čeledech jejich, města i vsi jejich.
\verse{24}\,Dal také Mojžíš pokolení Gád, synům Gádovým, po čeledech jejich \emph{dědictví}.
\verse{25}\,A bylo jejich pomezí Jazer i všecka města Galád, a polovice země synů Ammon až do Aroer, kteréž jest naproti Rabba,
\verse{26}\,A od Ezebon až do Rámot, Masfe a Betonim, a od Mahanaim až ku pomezí Dabir;
\verse{27}\,V údolí také Betaram a Betnemra, a Sochot, a Sefon, ostatek království Seona, krále Ezebon, \emph{i} Jordán s pomezím \emph{svým} až k kraji moře Ceneret za Jordánem na východ.
\verse{28}\,To jest dědictví synů Gád po čeledech jejich, města i vsi jejich.
\verse{29}\,Dal také Mojžíš polovici pokolení Manassesova \emph{dědictví}, i bylo polovice pokolení synů Manassesových, po čeledech jejich.
\verse{30}\,Pomezí jejich od Mahanaim, všecken Bázan, všecko království Oga, krále Bázan, i všecky vesnice Jair, kteréž jsou v Bázan, šedesáte měst,
\verse{31}\,A polovice Galád, a Astarot, a Edrei, města království Oga v Bázan. \emph{To dal} synům Machirovým, syna Manassesova, polovici synů Machirových, po čeledech jejich.
\verse{32}\,Ta jsou \emph{dědictví}, kteráž rozdělil Mojžíš na rovinách Moábských před Jordánem \emph{proti} Jerichu k východu.
\verse{33}\,Pokolení pak Léví nedal Mojžíš dědictví; Hospodin Bůh Izraelský jest dědictví jejich, jakož mluvil jim.

\chapter[14]{Kapitola 14.}

\begin{excerpt}
  Přístup k vypravování o dělení země. \verseref[Joz14:6]{6.} Kálefovo dědictví.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}oto pak jest, což dědičně obdrželi synové Izraelští v zemi Kanán, což uvedli jim právem dědičným k vládařství Eleazar kněz, a Jozue, syn Nun, a přední z otců, v pokolení synů Izraelských,
\verse{2}\,Losem \emph{dělíce} dědictví jejich, jakož přikázal Hospodin skrze Mojžíše, aby dal devateru pokolení a polovici pokolení.
\verse{3}\,Nebo byl dal Mojžíš dědictví půltřetímu pokolení před Jordánem, Levítům pak nedal dědictví u prostřed nich.
\verse{4}\,Nebo synů Jozefových bylo dvoje pokolení, Manassesovo a Efraimovo; a nedali dílu Levítům v zemi, kromě měst k bydlení, a podměstí jejich pro dobytek a stáda jejich.
\verse{5}\,Jakož přikázal Hospodin Mojžíšovi, tak učinili synové Izraelští, a rozdělili zemi.
\verse[Joz14:6]{6}\,Přistoupili pak synové Juda k Jozue v Galgala, i promluvil k němu Kálef, syn Jefonův, Cenezejský: Ty víš, co jest mluvil Hospodin k Mojžíšovi, muži Božímu, z příčiny mé a tvé v Kádesbarne.
\verse{7}\,Ve čtyřidceti letech byl jsem, když mne poslal Mojžíš, služebník Hospodinův, z Kádesbarne k spatření země, a oznámil jsem jemu tu věc, jakž bylo v srdci mém.
\verse{8}\,Ale bratří moji, kteříž šli se mnou, zkormoutili srdce lidu, já pak cele \emph{kráčel jsem} za Hospodinem Bohem svým.
\verse{9}\,I přisáhl Mojžíš toho dne, řka: Jistě že země, po kteréž jsi chodil nohama svýma, bude v dědictví tobě i synům tvým až na věky, proto že jsi cele následoval Hospodina Boha mého.
\verse{10}\,A nyní, aj, propůjčil mi Hospodin života, jakož zaslíbil. Již čtyřidceti a pět let jest od toho času, jakž toto mluvil Hospodin k Mojžíšovi, \emph{a} jakž chodil Izrael po poušti, a aj, již dnes jsem v osmdesáti pěti letech,
\verse{11}\,A ještě nyní jsem při síle jako tehdáž, když poslal mne Mojžíš. Jaká byla síla má tehdáž, taková i nyní síla má jest k boji, a k vycházení i k vcházení.
\verse{12}\,Protož nyní dej mi horu tuto, o níž mluvil Hospodin onoho dne, nebo ty slyšel jsi toho dne, že Enakim jsou tam, a města veliká \emph{a pevně} hrazená. Bude\discretionary{-}{-}{-}li Hospodin se mnou, vyhladím je, jakož mluvil Hospodin.
\verse{13}\,I požehnal mu Jozue, a dal Hebron Kálefovi, synu Jefone, v dědictví.
\verse{14}\,Protož dostal se Hebron Kálefovi, synu Jefona Ce\-ne\-zej\-ské\-ho, v dědictví až do tohoto dne, proto že cele \emph{kráčel} za Hospodinem Bohem Izraelským.
\verse{15}\,Sloulo pak Hebron prvé mě\-sto Arbe, kterýžto \emph{Arbe} byl člověk veliký mezi Enakim. I odpočinula země od bojů.

\chapter[15]{Kapitola 15.}

\begin{excerpt}
  Dědictví Judovo.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}\emph{ento} pak byl los pokolení sy\-nů Juda po čeledech jejich, při pomezí Edomském \emph{a} poušti Tsin ku poledni, k straně polední.
\verse{2}\,I byla jejich meze polední kraj moře slaného od zátoky, kteráž se chýlí ku poledni.
\verse{3}\,Odkudž jda na poledne k vr\-chu Akrabim, přechází Tsin, a táhne se od poledne k Ká\-des\-barne, i přichází \emph{až} do Ezron, a \emph{odtud} točí se k Addar, a obchází Karkaha.
\verse{4}\,Odtud jde do Asmona, a vychází ku potoku Egyptskému, a přichází meze ta až k západu. To budete míti pomezí na poledne.
\verse{5}\,Meze pak na východ jest mo\-ře slané, až k kraji Jordánu, a meze strany půlnoční jest od zátoky moře \emph{a} od kraje Jordánu.
\verse{6}\,Odkudž jde meze ta do Betogla, a táhne se od půlnoci do Betaraba; a \emph{odtud} přichází k kameni Bohana syna Rubenova.
\verse{7}\,A vstupuje ta meze do Dabir od údolí Achor, a na půlnoci chýlí se k Galgala, kteréž jest naproti vcházení do Adomim, jenž jest údolí tomu ku poledni, a přechází k vodám Ensemes, a skonává se u studnice Rogel.
\verse{8}\,Odtud jde ta meze přes údolí synů Hinnom k straně Jebus od poledne, jenž jest Jeruzalém, odkudž vstupuje táž meze k vrchu hory, kteráž jest naproti údolí Hinnom na západ, a kteráž jest na konci údolí Refaim na půlnoci.
\verse{9}\,Obchází pak ta meze od vr\-chu té hory k studnici vody Neftoa, a vychází k městům hory Efron; a odtud jde ta meze do Bála, jenž jest Kariatjeharim.
\verse{10}\,Potom točí se ta meze od Bála na západ k hoře Seir, a odtud jde k straně hory Jeharimských od půlnoci, jenž jest Cheslon, a sstupuje do Betsemes, a přichází do Tamna.
\verse{11}\,A vychází ta meze v stranu Akaron na půlnoci, a točí se vůkol k Sechronu, a přechází až k hoře Bála, a \emph{odtud} táhne se do Jebnael, i dochází ta meze k moři.
\verse{12}\,Potom západní pomezí jest při moři velikém a mezech \emph{jeho}. To jest pomezí synů Juda vůkol, po čeledech jejich.
\verse{13}\,Kálefovi pak, synu Jefone, dal díl u prostřed synů Juda, podlé řeči Hospodinovy k Jozue, město Arbe, otce Enakova, jenž jest Hebron.
\verse{14}\,I vyhnal odtud Kálef tři sy\-ny Enakovy: Sesai a Achimana a Tolmai, rodinu Enakovu.
\verse{15}\,A odtud vstoupil k obyvatelům Dabir, kteréž prvé sloulo Kariatsefer.
\verse{16}\,I řekl Kálef: Kdo by dobyl Kariatsefer a vzal je, dám jemu Axu dceru svou za manželku.
\verse{17}\,Dobyl ho pak Otoniel syn Cenezův, příbuzný Kálefův, i dal jemu Axu dceru svou za manželku.
\verse{18}\,I stalo se, že když přišla k němu, ponukla ho, aby prosil ot\-ce jejího za pole; protož ssedla s osla. I řekl jí Kálef: Což tě?
\verse{19}\,A ona odpověděla: Dej mi dar, poněvadž jsi mi dal zemi suchou, dejž mi také studnice vod. I dal jí studnice horní a studnice dolní.
\verse{20}\,To jest dědictví pokolení sy\-nů Juda po čeledech jejich.
\verse{21}\,Tato pak jsou města v končinách pokolení synů Juda, podlé pomezí Edom na poledne: Kabsael, Eder a Jagur;
\verse{22}\,A Cina, a Dimona, a Adada;
\verse{23}\,A Kedes, a Azor, a Jetnan;
\verse{24}\,Zif a Telem, a Balot;
\verse{25}\,Též Azor, Chadat a Kariot, Ezron, jenž jest Azor;
\verse{26}\,Amam a Sama, a Molada;
\verse{27}\,A Azar Gadda, a Esmon, a Betfelet;
\verse{28}\,Též Azarsual, a Bersabé, a Baziothia;
\verse{29}\,Bála a Im, a Esem;
\verse{30}\,A Eltolad, a Chesil, a Hor\-ma;
\verse{31}\,A Sicelech, a Medemena, a Sensenna;
\verse{32}\,A Lebaot, a Selim, též Ain a Remmon; všech měst dvadceti a devět i vsi jejich.
\verse{33}\,Na rovinách \emph{pak}: Estaol a Zaraha, a Asna;
\verse{34}\,A Zanoe, a Engannim, Tafua a Enaim;
\verse{35}\,Jarmut, Adulam, Socho a Azeka;
\verse{36}\,A Saraim, Aditaim, a Ge\-de\-ra, a Gederotaim, měst čtrnácte i vsi jejich;
\verse{37}\,Senan a Adassa, a Magdalgad;
\verse{38}\,Delean a Masfa, a Jektehel;
\verse{39}\,Lachis, Baskat a Eglon;
\verse{40}\,Chebon, Lemam a Cetlis;
\verse{41}\,Gederot, Betdagon, a Naa\-ma, i Maceda, měst šestnáct a vsi jejich;
\verse{42}\,Lebna, Eter a Asan;
\verse{43}\,Jefta, Asna a Nesib;
\verse{44}\,Ceila, Achzib a Maresa, měst devět i vsi jejich;
\verse{45}\,Akaron a městečka, i vsi je\-ho;
\verse{46}\,Od Akaron až k moři všecka \emph{města}, kteráž se chýlí k Azotu, i vsi jejich;
\verse{47}\,Azot, městečka jeho i vsi je\-ho; Gáza, městečka jeho i vsi je\-ho až ku potoku Egyptskému, i moře veliké s pomezím \emph{svým}.
\verse{48}\,A na horách: Samir, Jeter a Socho;
\verse{49}\,Danna a město Sanna, jenž jest Dabir;
\verse{50}\,Anab, Estemo a Anim;
\verse{51}\,Gosen, Holon a Gilo, měst jedenácte i vsi jejich;
\verse{52}\,Arab, Duma a Esan;
\verse{53}\,Janum, Bettafua a Afeka;
\verse{54}\,Též Atmata a Kariatarbe, jenž jest Hebron, a Sior, měst devět a vsi jejich.
\verse{55}\,Maon, Karmel a Zif, a Juta;
\verse{56}\,Jezreel a Jukadam, a Zanoe;
\verse{57}\,Kain, Gabaa a Tamna, měst deset i vsi jejich;
\verse{58}\,Alul, Betsur a Gedor;
\verse{59}\,Maret, Betanot a Eltekon, měst šest i vsi jejich;
\verse{60}\,Kariatbaal, kteréž jest Kariatjeharim, a Rebba, města dvě i vsi jejich.
\verse{61}\,Na poušti: Betaraba, Middin a Sechacha;
\verse{62}\,A Nibsam, a město solné, a Engadi, měst šest i vsi jejich.
\verse{63}\,Jebuzejských pak oby\-va\-te\-lů Jeruzaléma nemohli synové Juda vypléniti, protož bydlil Jebuzejský s syny Judskými v Jeruzalémě až do tohoto dne.

\chapter[16]{Kapitola 16.}

\begin{excerpt}
  Díl synů Jozefových.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}otom padl los synům Jozefovým, od Jordánu \emph{proti} Jerichu při vodách Jerišských k východu, poušť, kteráž se začíná od Jericha přes hory Bethel.
\verse{2}\,A od Bethel vychází do Lůza, a přichází ku pomezí Archi \emph{do} Atarot.
\verse{3}\,Potom jde k moři ku pomezí Jefleti, až ku pomezí Betoron dolního, a až k Gázer, a skonává se při moři.
\verse{4}\,I vzali dědictví \emph{své} synové Jozefovi, Manasses a Efraim.
\verse{5}\,Byla pak meze synů Efraimových po čeledech jejich, ta byla meze dědictví jejich na východ, \emph{od} Atarot Addar až do Betoron vrchního.
\verse{6}\,A vychází meze ta k moři při Michmetat od půlnoční strany, a obchází meze k východu Tanatsilo, a přechází ji od východu k Janoe.
\verse{7}\,A sstupuje z Janoe do Atarot a Nárat, a přichází do Jericha, a vychází k Jordánu.
\verse{8}\,Od Tafue meze jde k moři ku potoku Kána, a skonává se při moři. To jest dědictví pokolení synů Efraim po čeledech jejich.
\verse{9}\,Města pak oddělená synům Efraimovým \emph{byla} u prostřed dědictví synů Manassesových, všecka města s vesnicemi svý\-mi.
\verse{10}\,A nevyplénili Kananea bydlícího v Gázer. I bydlil Kananejský u prostřed Efraima až do dnes, dávaje plat.

\chapter[17]{Kapitola 17.}

\begin{excerpt}
  Los polovice pokolení Manassesova, \verseref[Joz17:3]{3.} a dcer Salfadových. \verseref[Joz17:14]{14.} Domlouvání se synů Jozefových o větší díl.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} \emph{tento} byl los Manassesův (nebo on jest prvorozený Jozefův): Machirovi prvorozenému Manassesovu, otci Gálad, proto že byl muž bojovný, dostal se Galád a Bázan.
\verse{2}\,Dostalo se také jiným synům Manassesovým po čeledech jejich, synům Abiezer, a synům Helek, a synům Asriel, i synům Sechem, a synům Hefer, a synům Semida. (\emph{Nebo} ti jsou synové Manassesovi, syna Jozefova, muži po rodech svých.
\verse[Joz17:3]{3}\,Ale Salfad, syn Hefer, syna Galád, syna Machir, syna Manasse, neměl synů, než dcery \emph{toliko}, jejichž jsou tato jména: Mahla a Noa, Hegla, Melcha a Tersa.
\verse{4}\,Kteréžto přistoupivše před Eleazara kněze, a před Jozue, syna Nun, i před knížata, řekly: Hospodin přikázal Mojžíšovi, aby nám dal dědictví u prostřed bratří našich. I dal jim Jozue podlé rozkázaní Hospodinova dědictví u prostřed bratří otce jejich.)
\verse{5}\,Dostalo se provazců Ma\-nas\-se\-sovi deset, krom země Galád a Bázan, kteráž byla před Jordánem.
\verse{6}\,Nebo dcery Manassesovy obdržely dědictví mezi syny jeho, země pak Galád přišla jiným synům Manassesovým.
\verse{7}\,A byla meze Manassesova od Asser, Michmetat, jenž jest před Sichem, a táhne se na pravou stranu k obyvatelům Entafue.
\verse{8}\,(Manassesova \emph{zajisté} byla ze\-mě Tafue, ale Tafue podlé po\-me\-zí Manassesova jest synů E\-frai\-mo\-vých.)
\verse{9}\,Odkudž sstupuje pomezí ku potoku Kána, na poledne tomu potoku, a \emph{tu} jsou města Efraimova u prostřed měst Manassesových; pomezí pak Manassesovo jest na půlnoci toho potoka, a skonává se při moři.
\verse{10}\,Na poledne jest \emph{díl} Efraimův, a na půlnoci Manassesův, moře pak jest pomezí jejich; a v \emph{pokolení} Asser sbíhají se na půlnoci, v \emph{pokolení} pak Izachar na východ.
\verse{11}\,Nebo \emph{dědictví} Manassesovo jest mezi Izacharovým a Asserovým, Betsan i městečka jeho, a Jibleam a městečka jeho; též obyvatelé Dor a městečka jeho, a obyvatelé Endor a městečka jeho; také obyvatelé Tanach a městečka jeho, i obyvatelé Mageddo a městečka jeho; tři ty krajiny.
\verse{12}\,Ale synové Manassesovi nemohli vypléniti \emph{obyvatelů} těch měst; protož \emph{směleji} počal Kananejský bydliti v zemi té.
\verse{13}\,Když se pak zsilili synové Izraelští, uvedli sobě Kananejské pod plat, a nevyhladili jich do konce.
\verse[Joz17:14]{14}\,Tedy mluvili synové Jo\-ze\-fo\-vi k Jozue, řkouce: Proč jsi nám dal dědictví \emph{toliko} los jeden a provazec jeden, poněvadž jsme lid mnohý; nebo až dosavad žehnal nám Hospodin.
\verse{15}\,I řekl jim Jozue: Poněvadž jsi lid \emph{tak} mnohý, vejdi do lesa, a vyplaň sobě tam v zemi Ferezejské a Refaimské, jestližeť jest malá hora Efraim.
\verse{16}\,Jemuž odpověděli synové Jozefovi: \emph{I tak} nám nepostačí ta hora; přes to vozy železné mají všickni Kananejští, kteříž bydlejí v luzích těch, i ti, kteříž \emph{jsou} v Betsan a v městečkách jeho, i ti, kteříž jsou v údolí Jezreel.
\verse{17}\,I řekl Jozue domu Jozefovu, Efraimovu a Manassesovu, řka: Lid mnohý a silný jsi, nebudeš míti \emph{toliko} dílu jednoho,
\verse{18}\,Ale horu budeš míti. Jestližeť \emph{překáží} les, tedy vysekáš jej, a obdržíš končiny její; nebo vyhladíš Kananejského, ačkoli má vozy železné a jest silný.

\chapter[18]{Kapitola 18.}

\begin{excerpt}
  Popsání a rozdělení země na ostatní pokolení. \verseref[Joz18:11]{11.} Díl pokolení Beniaminova.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}hromáždilo se pak všecko množství synů Izraelských do Sílo, a tu postavili stánek úmluvy, když již země od nich podmaněna byla.
\verse{2}\,Pozůstalo pak z synů Izraelských, jimž ještě nebylo rozděleno dědictví jejich, sedmero pokolení.
\verse{3}\,I řekl Jozue synům Izraelským: I dokudž zanedbáváte vjíti, abyste se uvázali v zemi, kterouž vám dal Hospodin Bůh otců vašich?
\verse{4}\,Vydejte z sebe z každého pokolení tři muže, ať je pošli, aby vstanouce, zchodili zemi, a popsali ji vedlé dědictví svých; potom navrátí se ke mně.
\verse{5}\,I rozdělí ji na sedm dílů. Juda zůstane v končinách svých od poledne, a čeledi Jozefovy zůstanou v končinách svých od půlnoci.
\verse{6}\,Vy pak, když popíšete zemi na sedm dílů, přinesete sem ke mně; tedy uvrhu vám losy zde před Hospodinem Bohem naším.
\verse{7}\,Nebo nemají dílu Levítové u prostřed vás, proto že kněžství Hospodinovo jest dědictví jejich; Gád pak a Ruben, a polovice pokolení Manassesova, vzali dědictví své před Jordánem na východ, kteréž dal jim Mojžíš, služebník Hospodinův.
\verse{8}\,Protož vstavše muži ti, odešli. A přikázal Jozue těm, kteříž šli, aby popsali zemi, řka: Jděte a projděte zemi, a popište ji; potom navraťte se ke mně, a uvrhu zde losy před Hospodinem v Sílo.
\verse{9}\,Tedy odešli muži, a prošedše zemi, popsali ji po městech na sedm dílů na knize, a navrátili se k Jozue do stanů \emph{v} Sílo.
\verse{10}\,I uvrhl jim losy Jozue v Sílo před Hospodinem, a rozdělil tu Jozue zemi synům Izraelským vedlé dílů jejich.
\verse[Joz18:11]{11}\,Padl pak los pokolení synů Beniaminových po čeledech jejich, a přišla meze dílu jejich mezi syny Juda a syny Jozefovy.
\verse{12}\,A byla meze jejich k straně půlnoční od Jordánu, a šla při straně půlnoční Jericha, a táhla se na hory k moři, a skonávala se při poušti Betaven.
\verse{13}\,A odtud přechází ta meze do Lůz, při straně Lůz polední, (jenž jest Bethel,) a chýlí se ta meze do Atarot Addar vedlé hory, kteráž jest od poledne Betoron dolního.
\verse{14}\,Odkudž obchází vůkol k straně moře na poledne od hory, kteráž jest proti Betoron ku polední, a konec její jest Kariatbaal, (jenž jest Kariatjeharim,) město synů Juda. Ta jest strana západní.
\verse{15}\,Strana pak ku poledni od konce Kariatjeharim, a vychází ta meze k moři, a přichází až k studnici vod Neftoa.
\verse{16}\,A táhne se táž meze k konci hory, kteráž jest naproti údolí synů Hinnom, a jest v údolí Refaim na půlnoci, a běží skrze údolí Hinnom po straně Jebuzea na poledne, a přichází k studnici Rogel.
\verse{17}\,Potom točí se od půlnoci, a dochází k Ensemes, a vychází do Gelilot, kteréž jest naproti místu, kudy se jde do Adomim, a sstupuje k kameni Bohana, syna Rubenova.
\verse{18}\,Odtud přechází k straně, kteráž jest naproti rovinám strany půlnoční, a táhne se do Araba.
\verse{19}\,Odtud jde k straně Betogla na půlnoci, a skonává se meze ta při zátoce moře slaného od půlnoční strany, tu kdež vpadá Jordán \emph{do moře} na polední straně. To jest pomezí ku poledni.
\verse{20}\,Jordán také je odděluje k straně východní. To jest dědictví synů Beniaminových s mezemi svými vůkol a vůkol po čeledech jejich.
\verse{21}\,A byla města tato pokolení synů Beniaminových po čeledech jejich: Jericho, Betogla a údolí Kasis;
\verse{22}\,A Betaraba, Semaraim a Bethel;
\verse{23}\,A Avim, též Afara a Ofra;
\verse{24}\,A Cefer, Hamona, Ofni a Ga\-ba, měst dvanáct a vsi jejich;
\verse{25}\,Gabaon, Ráma a Berot;
\verse{26}\,Masfa, Kafira a Mosa;
\verse{27}\,Rekem, Jarefel a Tarela;
\verse{28}\,A Sela, Elef a Jebus, (jenž jest Jeruzalém,) Gibat, Kariat, měst čtrnácte i vsi jejich. To jest dědictví synů Beniaminových po čeledech jejich.

\chapter[19]{Kapitola 19.}

\begin{excerpt}
  Díl pokolení Simeon, \verseref[Joz19:10]{10.} Zabulon, \verseref[Joz19:17]{17.} Izachar, \verseref[Joz19:24]{24.} Asser, \verseref[Joz19:32]{32.} Neftalím, \verseref[Joz19:40]{40.} Dan.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}otom padl los druhý Simeonovi, pokolení synů Simeonových, po čeledech jejich, a bylo dědictví jejich u prostřed dědictví synů Juda.
\verse{2}\,A přišlo jim v dědictví jejich Bersabé, Seba a Molada;
\verse{3}\,Azarsual a Bala, též Esem;
\verse{4}\,Eltolad a Betul, a Horma;
\verse{5}\,Sicelech a Betmarchabot, a Azarsusa;
\verse{6}\,Betlebaot a Sarohem, měst třinácte i vsi jejich;
\verse{7}\,Ain, Remmon, též Eter a A\-san, města čtyři i vsi jejich;
\verse{8}\,I všecky vsi, kteréž byly vůkolí měst těch, až do Balatber a Rámat poledního. To jest dědictví pokolení synů Simeonových po čeledech jejich.
\verse{9}\,Z podílu synů Judových by\-lo dědictví synů Simeonových; nebo díl synů Judových byl jim příliš veliký, protož u prostřed dědictví jejich vzali dědictví synové Simeonovi.
\verse[Joz19:10]{10}\,Potom přišel třetí los synům Zabulon po čeledech jejich, a jest meze dědictví jejich až do Sarid.
\verse{11}\,Odkudž vstupuje meze jejich podlé moře k Merala, a přichází až do Debaset, a běží až ku potoku, kterýž jest proti Jekonam.
\verse{12}\,Obrací se pak od Sarid nazpátek k východu slunce, ku pomezí Chazelet Tábor, a \emph{odtud} táhne se k Daberet, a vstupuje do Jafie.
\verse{13}\,Odtud přechází zase k východu, do Gethefer \emph{a} do Itakasin, odkudž vychází do Remmon, a točí se k Nea.
\verse{14}\,Točí se také táž meze od půlnoci do Anaton, a dochází až k údolí Jeftael;
\verse{15}\,A Katet, Naalol, Simron, Idala a Betlém, měst dvanácte i vsi jejich.
\verse{16}\,To jest dědictví synů Zabulonových po čeledech jejich, ta města i vsi jejich.
\verse[Joz19:17]{17}\,Izacharovi také padl los čtvrtý, \emph{totiž} synům Izacharovým po čeledech jejich.
\verse{18}\,A meze jejich: Jezreel, Kasalat a Sunem;
\verse{19}\,Hafaraim, Sion, též Anaharat;
\verse{20}\,Rabbot, Kesion a Abez,
\verse{21}\,Ramet, Engannim a En\-ha\-da, i Betfeses.
\verse{22}\,Odkudž přibíhá meze k Táboru a k Sehesima a k Betsemes, a dochází až k Jordánu, měst šestnácte i vsi jejich.
\verse{23}\,To jest dědictví pokolení sy\-nů Izacharových po čeledech jejich, ta města i vsi jejich.
\verse[Joz19:24]{24}\,Padl také los pátý pokolení synů Asser po čeledech jejich.
\verse{25}\,A byla meze jejich: Helkat a Chali, a Beten, a Achzaf;
\verse{26}\,Elmelech, též Amaad a Mesal, a přibíhá až na Karmel k moři, a do Sichor Libnat;
\verse{27}\,A obrací se k východu slunce do Betdagon, a dosahá k \emph{losu} Zabulonovu, a do údolí Jeftael k půlnoci, \emph{a do} Betemek a Nehiel, a táhne se do Kábul na levou stranu,
\verse{28}\,A \emph{do} Ebron a Rohob, a Hamon a Kána až do Sidonu velikého.
\verse{29}\,Odtud se navrací ta meze do Ráma až k městu hrazenému Zor; tu se obrací do Chosa, a skonává se při moři podlé vyměření v Achziba.
\verse{30}\,K tomu \emph{přísluší} Afek a Rohob, měst dvamecítma i vsi jejich.
\verse{31}\,To jest dědictví pokolení synů Asser po čeledech jejich, ta města i vsi jejich.
\verse[Joz19:32]{32}\,Synům Neftalímovým padl los šestý, po čeledech jejich.
\verse{33}\,A byla meze jejich od Helef a od Elon do Sananim, a Adami, Nekeb a Jebnael, až do Lekum, a skonává se u Jordánu.
\verse{34}\,Potom navracuje se meze na západ k Azanot Tábor, a odtud jde do Hukuka, a vpadá k \emph{losu} Zabulonovu od poledne, a k Asserovu přibíhá od západu, a k Judovu při Jordánu na východ slunce.
\verse{35}\,Města pak hrazená jsou: Assedim, Ser a Emat, Rechat a Ceneret;
\verse{36}\,Adama, Ráma a Azor;
\verse{37}\,Kedes, Edrei a Enazor;
\verse{38}\,Jeron, Magdalel, Horem, Betanat a Betsemes, měst devatenácte i vsi jejich.
\verse{39}\,To jest dědictví pokolení sy\-nů Neftalím po čeledech jejich, ta města s vesnicemi svými.
\verse[Joz19:40]{40}\,Na pokolení synů Dan po čeledech jejich padl los sedmý.
\verse{41}\,A byla meze dědictví jejich: Zaraha a Estaol, a Hirsemes;
\verse{42}\,Salbin, Aialon a Jetela;
\verse{43}\,Elon, Tamna a Ekron;
\verse{44}\,Elteke, Gebbeton a Baalat;
\verse{45}\,Jehud, Beneberak a Get\-rem\-mon;
\verse{46}\,Mehaiarkon a Rakon s pomezím, \emph{kteréž jest} naproti Jop\-pe.
\verse{47}\,Přišlo pak pomezí synům Dan příliš malé. Protož vstoupili synové Dan, a bojovali proti Lesen, a dobyvše ho, pobili \emph{obyvatele} ostrostí meče, a vzavše je v dědictví, bydlili tam, a přezděli Lesenu Dan, vedlé jména Dan otce svého.
\verse{48}\,To jest dědictví pokolení sy\-nů Dan po čeledech jejich, ta města i vsi jejich.
\verse{49}\,Když pak přestali děliti se zemí po mezech jejích, dali synové Izraelští dědictví Jozue, synu Nun, mezi sebou.
\verse{50}\,Podlé rozkázaní Hospodinova dali jemu město, kteréhož žádal, Tamnatsára, na hoře Efraim. I vystavěl město, a přebýval v něm.
\verse{51}\,Ta jsou dědictví, kteráž dali k vládařství Eleazar kněz a Jozue syn Nun, i přední \emph{z} otců pokolení synů Izraelských, losem v Sílo před Hospodinem, u dveří stánku úmluvy, a tak dokonali rozdělování země.

\chapter[20]{Kapitola 20.}

\begin{excerpt}
  Města útočišťná oddělena.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} mluvil Hospodin k Jozue, řka:
\verse{2}\,Mluv k synům Izraelským, a rci jim: Oddejte z \emph{těch měst} vašich města útočišťná, o nichž jsem mluvil vám skrze Mojžíše,
\verse{3}\,Aby tam utekl vražedlník, kterýž by zabil člověka nechtě a z nevědomí. I budou vám útočiště před přítelem zabitého.
\verse{4}\,A když by utekl do jednoho z těch měst, stane u vrat v bráně města, a oznámí starším města toho při svou; i přijmou ho do města k sobě, a dají mu místo, i bydliti bude u nich.
\verse{5}\,Když by jej pak honil přítel toho zabitého, nevydají vražedlníka v ruce jeho; nebo nechtě udeřil bližního svého, neměv ho prvé v nenávisti.
\verse{6}\,A bydliti bude v městě tom, dokudž nestane před shromážděním k soudu, až do smrti kněze velikého, kterýž by byl toho času; \emph{nebo} tehdáž navrátí se vražedlník, a přijde do města svého a do domu svého, do města, odkudž utekl.
\verse{7}\,I oddělili Kádes v Galilei na hoře Neftalím, a Sichem na hoře Efraim, a město Arbe, (jenž jest Hebron,) na hoře Ju\-da.
\verse{8}\,Před Jordánem pak \emph{proti} Jerichu k východu oddělili Bozor, \emph{kteréž leží} na poušti v rovině pokolení Rubenova, a Rámot v Galád z pokolení Gádova, a Golan v Bázan z pokolení Manassesova.
\verse{9}\,Ta města byla útočišťná vše\-chněm synům Izraelským, i příchozímu, kterýž pohostinu jest mezi nimi, aby utekl tam, kdo by koli zabil někoho nechtě, a nesešel od ruky přítele toho zabitého prvé, než by stál před shromážděním.

\chapter[21]{Kapitola 21.}

\begin{excerpt}
  O městech synům Léví daných.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}řistoupili pak přední z otců Levítského \emph{pokolení} k Eleazarovi knězi, a k Jozue, synu Nun, a k předním z otců pokolení synů Izraelských,
\verse{2}\,A mluvili k nim v Sílo, v zemi Kananejské, řkouce: Hospodin přikázal skrze Mojžíše, abyste nám dali města k přebývání, i podměstí jejich pro dobytky naše.
\verse{3}\,Dali tedy synové Izraelští Levítům z dědictví svého, vedlé rozkázaní Hospodinova, města tato i podměstí jejich.
\verse{4}\,Padl pak los čeledem Kahat, i dáno losem synům Arona kněze, Levítům, z pokolení Ju\-da, a z pokolení Simeon, i z pokolení Beniaminova měst třinácte.
\verse{5}\,A jiným synům Kahat, z čeledí pokolení Efraimova, a z pokolení Danova, a z polovice pokolení Manassesova losem \emph{dáno} měst deset.
\verse{6}\,Synům pak Gerson, z čeledí pokolení Izacharova, a z pokolení Asserova, též z pokolení Neftalímova, a z polovice pokolení Manassesova v Bázan losem \emph{dáno} měst třinácte.
\verse{7}\,Synům Merari po čeledech jejich, z pokolení Rubenova a z pokolení Gádova, též z pokolení Zabulonova měst dvanácte.
\verse{8}\,Dali tedy synové Izraelští Levítům ta města i předměstí jejich, (jakož přikázal Hospodin skrze Mojžíše,) losem.
\verse{9}\,A tak z pokolení synů Judových, a z pokolení synů Simeonových dána jsou města, kterýchž tuto jména jsou položena.
\verse{10}\,A dostal se \emph{první díl} synům Aronovým, z čeledí Kahat, z synů Léví; nebo jim padl los první.
\verse{11}\,Dáno jest tedy jim město Arbe, otce Enakova, (jenž jest Hebron,) na hoře Juda, a předměstí jeho vůkol něho.
\verse{12}\,Ale pole města toho i vsi jeho dali Kálefovi synu Jefone k vládařství jeho.
\verse{13}\,Synům tedy Arona kněze dali město útočišťné vra\-že\-dl\-ní\-ku, Hebron i předměstí jeho, a Lebno i předměstí jeho;
\verse{14}\,A Jeter s předměstím jeho, též Estemo a předměstí jeho;
\verse{15}\,Holon i předměstí jeho, a Dabir s podměstím jeho;
\verse{16}\,Také Ain s předměstím jeho, a Juta s podměstím jeho, i Betsemes a předměstí jeho, měst devět z toho dvojího pokolení.
\verse{17}\,Z pokolení pak Be\-ni\-a\-mi\-no\-va \emph{dali} Gabaon a předměstí je\-ho, a Gaba s předměstím jeho;
\verse{18}\,Též Anatot a podměstí jeho, i Almon s předměstím jeho, mě\-sta čtyři.
\verse{19}\,Všech měst synů Aronových kněží třinácte měst s předměstími jejich.
\verse{20}\,Čeledem pak synů Kahat, Levítům, kteříž pozůstali z sy\-nů Kahat, (byla pak města losu jejich z pokolení Efraim,)
\verse{21}\,Dali jim město útočišťné vražedlníku, Sichem i před\-měs\-tí jeho, na hoře Efraim, a Gázer s předměstím jeho.
\verse{22}\,Též Kibsaim a předměstí jeho, a Betoron s předměstím jeho, města čtyři.
\verse{23}\,Z pokolení pak Dan: Elteke a předměstí jeho, a Gebbeton s předměstím jeho;
\verse{24}\,Též Aialon a předměstí jeho, a Getremmon s podměstím je\-ho, města čtyři.
\verse{25}\,Z polovice pak pokolení Manassesova: Tanach a podměstí jeho, a Getremmon s předměstím jeho, města dvě.
\verse{26}\,Všech měst deset s předměstími jejich čeledem synům Kahat ostatním.
\verse{27}\,Synům také Gersonovým, z čeledí Levítských, z po\-lo\-vi\-ce pokolení Manassesova \emph{dali} město útočišťné vražedlníku, Golan v Bázan a předměstí je\-ho, a Bozran s předměstím jeho, města dvě.
\verse{28}\,Z pokolení Izacharova: Kesion a podměstí jeho, a Daberet s předměstím jeho;
\verse{29}\,Jarmut a předměstí jeho, a Engannim s předměstím jeho, města čtyři.
\verse{30}\,Z pokolení pak Asserova: Mesal a předměstí jeho, též Abdon a podměstí jeho;
\verse{31}\,Helkat s předměstím jeho, a Rohob s podměstím jeho, města čtyři.
\verse{32}\,Z pokolení také Nef\-ta\-lí\-mo\-va: Město útočišťné vra\-že\-dl\-ní\-ku, Kedes v Galilei a předměstí jeho, a Hamotdor s předměstím jeho, a Kartam s předměstím jeho, města tři.
\verse{33}\,Všech měst Gersonitských po čeledech jejich, třinácte měst s předměstími jejich.
\verse{34}\,Čeledem pak synů Merari, Levítům ostatním, \emph{dali} z pokolení Zabulonova Jekonam a předměstí jeho, Karta a předměstí jeho;
\verse{35}\,Damna a předměstí jeho, Naalol a předměstí jeho, města čtyři.
\verse{36}\,Z pokolení pak Rubenova: Bozor a předměstí jeho, a Jasa a předměstí jeho;
\verse{37}\,Kedemot a předměstí jeho, a Mefat s podměstím jeho, města čtyři.
\verse{38}\,A z pokolení Gádova: Město útočišťné vražedlníku, Rámot v Galád a předměstí jeho, a Mahanaim s předměstím jeho;
\verse{39}\,Ezebon a podměstí jeho, Jazer s podměstím jeho, města čtyři.
\verse{40}\,Všech měst synů Merari po čeledech jejich, kteříž ostatní byli z čeledí Levítských, bylo podlé losu jejich měst dvanácte.
\verse{41}\,\emph{A tak} všech měst Levítských u prostřed vládařství synů Izraelských měst čtyřidceti osm s předměstími svými.
\verse{42}\,Mělo pak to město jedno každé obzvláštně svá předměstí vůkol sebe, a taková byla všecka ta města.
\verse{43}\,Dal tedy Hospodin Izraelovi všecku tu zemi, kterouž s přísahou zaslíbil dáti otcům jejich; i opanovali ji dědičně, a bydlili v ní.
\verse{44}\,Dal také Hospodin jim odpočinutí se všech stran podlé všeho, jakž byl s přísahou zaslíbil otcům jejich, aniž kdo byl, ješto by ostál proti nim ze všech nepřátel jejich; všecky nepřátely jejich dal Hospodin v ruku jejich.
\verse{45}\,Nepominulo ani \emph{jedno} slovo ze všelikého slova dobrého, kteréž mluvil Hospodin k domu Izraelskému, \emph{ale} všecko se tak stalo.

\chapter[22]{Kapitola 22.}

\begin{excerpt}
  Navrácení se půltřetího pokolení za Jordán, \verseref[Joz22:10]{10.} a nesnáz jejich o nový oltář.
\end{excerpt}

\lettrine{T}{}oho času povolav Jozue Rubenitských, Gáditských a polovice pokolení Manassesova,
\verse{2}\,Řekl jim: Vy jste ostříhali všeho, což přikázal vám Mojžíš, služebník Hospodinův, a poslouchali jste hlasu mého ve všem, což jsem přikázal vám.
\verse{3}\,Neopustili jste bratří svých již za dlouhý čas až do dne tohoto, ale bedlivě jste ostříhali přikázaní Hospodina Boha vašeho.
\verse{4}\,Nyní pak již odpočinutí dal Hospodin Bůh váš bratřím vašim, jakož mluvil jim; již tedy navraťte se a beřte se do sta\-nů svých, do země vládařství svého, kteréž vám dal Mojžíš, služebník Hospodinův, před Jordánem.
\verse{5}\,Toliko hleďte pilně zachovávati a plniti přikázaní a zákon, kterýž přikázal vám Mojžíš, služebník Hospodinův, \emph{a} milovati Hospodina Boha svého a choditi po všech cestách jeho, a zachovávajíce přikázaní jeho, přídržeti se ho, a sloužiti jemu celým srdcem svým a celou duší svou.
\verse{6}\,A požehnav jim Jozue, propustil je; i odešli do stanů svých.
\verse{7}\,(Polovici pak pokolení Manassesova dal byl Mojžíš \emph{dědictví} v Bázan, a \emph{druhé} polovici jeho dal Jozue s bratřími jejich za Jordánem k západu.) A když je propouštěl Jozue do stanů jejich, požehnal jim,
\verse{8}\,A mluvil k nim, řka: S bohatstvím velikým navracujete se do stanů svých a s dobytky velmi mnohými, s stříbrem a zlatem, s mědí a železem a rouchem velmi mnohým; rozděltež se loupeží nepřátel svých s bratřími svými.
\verse{9}\,Tedy navracujíce se, odešli synové Rubenovi a synové Gádovi a polovice pokolení Manassesova od synů Izraelských z Sílo, jenž jest v zemi Kananejské, aby šli do země Galád, do země vládařství svého, \emph{v} kteréž dědictví obdrželi, vedlé řeči Hospodinovy skrze Mojžíše.
\verse[Joz22:10]{10}\,A přišedše ku pomezí \emph{při} Jordánu, kteréž jest v zemi Kananejské, i vzdělali tu synové Rubenovi, a synové Gádovi, a polovice pokolení Manassesova oltář nad Jordánem, oltář veliký ku podivení.
\verse{11}\,Uslyšeli pak synové Izraelští, že praveno bylo: Aj, vystavěli synové Rubenovia synové Gádovi, a polovice pokolení Manassesova oltář naproti zemi Kananejské, při pomezi \emph{u} Jordánu, kdež přešli synové Izraelští.
\verse{12}\,Uslyševše, pravím, synové Izraelští, sešlo se všecko množství jejich do Sílo, aby táhli proti nim k boji.
\verse{13}\,I poslali synové Izraelští k synům Rubenovým a k synům Gádovým a ku polovici pokolení Manassesova do země Galád Fínesa, syna Eleazara kněze,
\verse{14}\,A deset knížat s ním, po jednom knížeti z každého domu otcovského, ze všech pokolení Izraelských. (Každý pak \emph{z nich} byl přední v domě otců svých v tisících Izraele.)
\verse{15}\,Ti přišli k synům Rubenovým a k synům Gádovým a ku polovici pokolení Manassesova do země Galád, a mluvili s nimi, řkouce:
\verse{16}\,Toto praví všecko shromáždění Hospodinovo: Jaké jest to přestoupení, jímž jste přestoupili proti Bohu Izraelskému, odvrátivše se dnes, \emph{abyste nešli} za Hospodinem, vzdělavše sobě oltář, abyste se protivili dnes Hospodinu?
\verse{17}\,Ještě\discretionary{-}{-}{-}liž se nám malá \emph{zdá} nepravost \emph{modly} Fegor, od níž nejsme očištěni až do dnes, pročež byla rána v shromáždění Hospodinovu,
\verse{18}\,Že vy \emph{přes to} odvracujete se dnes, \emph{abyste nešli} za Hospodinem? I stane se, poněvadž vy dnes odporujete Hospodinu, že on zítra na všecko shromáždění Izraelské rozhěvá se.
\verse{19}\,Jestližeť jest nečistá země vládařství vašeho, přejděte do země vládařství Hospodinova, v níž přebývá stánek Hospodinův, a dědictví vezměte mezi námi; toliko proti Hospodinu se nepostavujte, a nebuďte odporní nám, stavějíce sobě oltář mimo oltář Hospodina Boha našeho.
\verse{20}\,Zdali Achan syn Záre nedopustil se přestoupení při věci proklaté? A přišlo rozhněvání na všecko shromáždění Izraelské, a on sám jeden \emph{zhřešiv}, nezahynul pro svou nepravost \emph{sám}.
\verse{21}\,I odpověděli synové Rubenovi a synové Gádovi a polovice pokolení Manassesova, a mluvili s knížaty tisíců Izraelských:
\verse{22}\,Silný Bůh Hospodin, silný Bůh Hospodin, onť ví, ano sám Izrael pozná, žeť jsme ne z zpoury a všetečnosti proti Hospodinu \emph{to učinili, jináč} nezachovávejž nás ani dne tohoto.
\verse{23}\,\emph{Jistě žeť jsme} nestavěli sobě oltáře k tomu, abychom se odvrátiti měli \emph{a nejíti} za Hospodinem, ani k obětování na něm zápalů a obětí suchých, a k obětování na něm obětí pokojných, \emph{sic jináč} Hospodin sám ať to vyhledává.
\verse{24}\,Anobrž \emph{raději} obávajíce se té věci, učinili jsme to, myslíce: Potom mluviti budou synové vaši synům našim, řkouce: Co vám do Hospodina Boha Izraelského?
\verse{25}\,Poněvadž meze položil Hospodin mezi námi a vámi, ó synové Rubenovi a synové Gádovi, Jordán tento, nemáte vy dílu v Hospodinu. I odvrátí synové vaši syny naše od bázně Hospodinovy.
\verse{26}\,Protož jsme řekli: Přičiňme se a vzdělejme oltář, ne pro zápaly a oběti,
\verse{27}\,Ale aby byl svědkem mezi námi a vámi, a mezi potomky našimi po nás, k vykonávání služby Hospodinu před ním zápaly našimi, a obětmi našimi a pokojnými obětmi našimi, a aby neřekli potom synové vaši synům našim: Nemáte dílu v Hospodinu.
\verse{28}\,Protož jsme řekli: Jestliže by potom mluvili nám neb potomkům našim, tedy odpovíme: Vizte podobenství oltáře Hospodinova, kterýž učinili otcové naši, ne pro zápaly ani oběti, ale aby byl na svědectví mezi námi a vámi.
\verse{29}\,Odstup to od nás, abychom odporovati měli Hospodinu, a odvraceti se dnes \emph{a nejíti} za Hospodinem, stavějíce oltář k zápalům, k obětem suchým a \emph{jiným} obětem, mimo oltář Hospodina Boha našeho, kterýž jest před stánkem jeho.
\verse{30}\,Uslyšev pak Fínes kněz a knížata shromáždění a přední z tisíců Izraelských, kteříž s ním byli, slova, kteráž mluvili synové Rubenovi a synové Gádovi a synové Manassesovi, líbilo se jim.
\verse{31}\,I řekl Fínes, syn Eleazara kněze, synům Rubenovým a synům Gádovým, i synům Manassesovým: Nyní jsme poznali, že u prostřed nás jest Hospodin, \emph{a} že jste se nedopustili proti Hospodinu přestoupení toho, a \emph{tak} vysvobodili jste syny Izraelské z ruky Hospodinovy.
\verse{32}\,Tedy navrátil se Fínes, syn Eleazara kněze, i ta knížata od synů Rubenových a od synů Gádových z země Galád do země Kananejské k synům Izraelským a oznámili jim \emph{tu} věc.
\verse{33}\,I líbilo se to synům Izraelským, a dobrořečili Boha synové Izraelští, a již více nemluvili \emph{o to}, aby táhli proti nim k boji a zkazili zemi, v kteréž synové Rubenovi a synové Gádovi bydlili.
\verse{34}\,Nazvali pak synové Rubenovi a synové Gádovi oltář ten Ed, \emph{řkouce}: Nebo svědkem bude mezi námi, že Hospodin jest Bůh.

\chapter[23]{Kapitola 23.}

\begin{excerpt}
  Výstraha od společnosti s pohany, \verseref[Joz23:8]{8.} a napomenutí k následování Boha.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} stalo se po mnohých dnech, když dal Hospodin odpočinutí Izraelovi ode všech nepřátel jejich vůkol, a Jozue se sstaral a sešel věkem,
\verse{2}\,Že povolav Jozue všeho Izraele, starších jeho i předních jeho soudců i správců jeho, řekl jim: Já jsem se sstaral \emph{a} sešel věkem.
\verse{3}\,A vy jste viděli všecko to, co jest učinil Hospodin Bůh váš všechněm národům těm před oblíčejem vaším; nebo Hospodin Bůh váš onť bojoval za vás.
\verse{4}\,Pohleďte, losem rozdělil jsem vám ty národy pozůstalé v dědictví po pokoleních vašich od Jordánu, i všecky národy, kteréž jsem vyplénil až k moři velikému na západ slunce.
\verse{5}\,Hospodin pak Bůh váš onť je vyžene od tváři vaší, a vypudí je před oblíčejem vaším, a vy dědičně obdržíte zemi jejich, jakož mluvil vám Hospodin Bůh váš.
\verse{6}\,Protož zmužile se mějte, aby\-ste ostříhali a činili všecko, což psáno jest v knize zákona Mojžíšova, a neodstupovali od něho na pravo ani na levo.
\verse{7}\,Nesměšujte se s těmi ná\-ro\-dy, kteříž pozůstávají s vámi, a jména bohů jejich nepřipomínejte, ani \emph{skrze ně} přisahejte, aniž jim služte, ani se jim klanějte.
\verse[Joz23:8]{8}\,Ale přídržte se Hospodina Boha svého, jakož jste činili až do tohoto dne.
\verse{9}\,\emph{I budeť}, že jakož jest vyhnal Hospodin od tváři vaší národy veliké a silné, aniž ostál kdo před oblíčejem vaším až do tohoto dne:
\verse{10}\,\emph{Tak} jeden z vás honiti bude tisíc, nebo Hospodin Bůh váš onť bojuje za vás, jakož mluvil vám.
\verse{11}\,Toho tedy nejpilnější buďte, abyste milovali Hospodina Bo\-ha svého.
\verse{12}\,Nebo jestliže předce se odvrátíte, a připojíte se k těm pozůstalým národům, k těm, kteříž zůstávají mezi vámi, a vejdete s nimi v příbuzenství a smísíte se s nimi a oni s vámi:
\verse{13}\,Tedy jistotně vězte, že Hospodin Bůh váš nebude více vyháněti všech národů těch od tváři vaší, ale budou vám osídlem a úrazem i bičem na bocích vašich, a trním v očích vašich, dokudž nezahynete z země této výborné, kterouž vám dal Hospodin Bůh váš.
\verse{14}\,A hle, já nyní odcházím po\-dlé způsobu všech lidí, poznejtež tedy vším srdcem svým a celou duší svou, že nepochybilo \emph{ani} jedno slovo ze všech slov nejlepších, kteráž mluvil Hospodin Bůh váš o vás; všecko se naplnilo vám, ani jediné slovo z nich nepominulo.
\verse{15}\,Jakož tedy naplnilo se vám dnes každé slovo dobré, kteréž mluvil k vám Hospodin Bůh váš, takť uvede na vás každé slovo zlé, dokudž nevyhladí vás z země této výborné, kterouž dal vám Hospodin Bůh váš,
\verse{16}\,Jestliže přestoupíte smlou\-vu Hospodina Boha svého, kterouž přikázal vám, a jdouce, sloužiti budete bohům cizím, a klaněti se jim. I rozhěvá se prchlivost Hospodinova na vás, a zahynete rychle z země této výborné, kterouž vám dal.

\chapter[24]{Kapitola 24.}

\begin{excerpt}
  Připomenutí dobrodiní Božských Izraelovi činěných. \verseref[Joz24:14]{14.} Obnovení s nimi smlouvy. \verseref[Joz24:29]{29.} Smrt Jozue \verseref[Joz24:33]{33.} a Eleazara kněze.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}hromáždil pak Jozue všecka pokolení Izraelská v Sichem a svolal starší Izraelské a přední z nich, i soudce a správce jejich, i postavili se před oblíčejem Božím.
\verse{2}\,I řekl Jozue všemu lidu: Toto praví Hospodin Bůh Izraelský: Za řekou bydlili otcové vaši za starodávna, \emph{jmenovitě} Táre, otec Abrahamův a otec Náchorův, a sloužili bohům cizím.
\verse{3}\,I vzal jsem otce vašeho Abrahama z \emph{místa, kteréž jest} za řekou, a provedl jsem jej skrze všecku zemi Kananejskou, a rozmnožil jsem símě jeho, dav jemu Izáka.
\verse{4}\,A Izákovi dal jsem Jákoba a Ezau. I dal jsem Ezau horu Seir, aby vládl jí; Jákob pak a synové jeho sstoupili do Egypta.
\verse{5}\,I poslal jsem Mojžíše a A\-ro\-na, a zbil jsem Egypt, a když jsem to učinil u prostřed něho, potom vyvedl jsem vás.
\verse{6}\,A vyvedl jsem otce vaše z E\-gyp\-ta, i přišli jste k moři, a honili Egyptští otce vaše s vozy a jezdci až k moři Rudému.
\verse{7}\,Tedy volali k Hospodinu, kterýž postavil mrákotu mezi vámi a Egyptskými, a uvedl na ně moře, i zatopilo je; anobrž viděly oči vaše \emph{i to}, co jsem učinil při Egyptu, a bydlili jste na poušti za dlouhý čas.
\verse{8}\,Potom uvedl jsem vás do ze\-mě Amorejského, kterýž bydlil za Jordánem, a bojovali s vámi; i dal jsem je v ruku vaši, a opanovali jste zemi jejich, a zahladil jsem je před tváří vaší.
\verse{9}\,Povstal pak Balák syn Seforův, král Moábský, a bojoval s Izraelem; i poslav, povolal Baláma syna Beorova, aby zlořečil vám.
\verse{10}\,Ale nechtěl jsem slyšeti Baláma, pročež stále dobrořečil vám, a tak vysvobodil jsem vás z ruky jeho.
\verse{11}\,A když jste přešli Jordán, přišli jste k Jerichu; i bojovali proti vám muži Jericha, Amorejští, a Ferezejští, a Kananejští, a Hetejští, a Gergezejští, a Hevejští, a Jebuzejští, a dal jsem je v ruku vaši.
\verse{12}\,Poslal jsem před vámi i sršně, kteřížto vyhnali je od tváři vaší, dva krále Amorejské; ne mečem ani lučištěm svým \emph{tys je vyhnal}.
\verse{13}\,A dal jsem vám zemi, v níž jste nepracovali, a města, kterýchž jste nestavěli, v nichž bydlíte; vinic a olivoví, kteréhož jste neštípili, užíváte.
\verse[Joz24:14]{14}\,Protož nyní bojte se Hospodina, a služte jemu v dokonalosti a v pravdě, a odvrzte bohy, jimž sloužili otcové vaši za řekou a v Egyptě, a služte Hospodinu.
\verse{15}\,Pakli se vám zdá zle sloužiti Hospodinu, vyvolte sobě dnes, komu byste sloužili, buď bohy, jimž sloužili otcové vaši, kteříž byli za řekou, buď bohy Amorejských, v jichž zemi bydlíte; jáť pak a dům můj sloužiti budeme Hospodinu.
\verse{16}\,Jemuž odpověděl lid, řka: Odstup to od nás, abychom o\-pus\-titi měli Hospodina a sloužiti bohům cizím.
\verse{17}\,Nebo Hospodin Bůh náš onť jest, kterýž vyvedl nás i otce naše z země Egyptské, z domu služebnosti, a kterýž činil před očima našima znamení ta veliká, a choval nás na vší cestě, po níž jsme šli, a mezi všemi národy, skrze něž jsme prošli.
\verse{18}\,A vypudil Hospodin všecky národy, zvláště Amorejského, obyvatele země \emph{této}, před tváří naší; my také sloužiti budeme Hospodinu, nebo on jest Bůh náš.
\verse{19}\,I řekl Jozue lidu: Nebudete moci sloužiti Hospodinu, nebo Bůh svatý jest, \emph{Bůh} silný horlivý jest, nesnese nepravostí vašich a hříchů vašich.
\verse{20}\,Jestliže byste opustíce Hospodina, sloužili bohům ci\-zo\-zem\-ců, obrátí se a zle učiní vám, a zkazí vás, poněvadž \emph{prvé} dobře učinil vám.
\verse{21}\,Jemuž odpověděl lid: Nikoli, ale Hospodinu sloužiti budeme.
\verse{22}\,I řekl Jozue lidu: Svědkové budete sami proti sobě, že jste sobě vyvolili Hospodina, abyste jemu sloužili. Tedy odpověděli: Svědkové jsme.
\verse{23}\,\emph{Jimž on řekl}: Odvrztež tedy nyní bohy cizozemců, kteříž jsou u prostřed vás, a nakloňte srdcí svých k Hospodinu Bohu Izraelskému.
\verse{24}\,Odpověděl lid Jozue: Hospodinu Bohu našemu sloužiti a hlasu jeho poslouchati budeme.
\verse{25}\,A tak učinil Jozue toho dne smlouvu s lidem, a předložil jim ustanovení a soudy v Sichem.
\verse{26}\,A zapsal Jozue slova ta do knihy zákona Božího; vzav také kámen veliký, postavil jej tu pod dubem, kterýž byl u svatyně Hospodinovy.
\verse{27}\,I řekl Jozue všemu lidu: Aj, kámen tento bude mezi námi na svědectví, nebo on slyšel všecka slova Hospodinova, kteráž mluvil s námi, a bude na svědectví proti vám, abyste snad neklamali proti Bohu svému.
\verse{28}\,A rozpustil Jozue lid, jednoho každého do dědictví jeho.
\verse[Joz24:29]{29}\,I stalo se po \emph{vykonání} těch věcí, že umřel Jozue syn Nun, služebník Hospodinův, jsa ve stu a desíti letech.
\verse{30}\,A pochovali ho v krajině dědictví jeho, v Tamnatsáre, kteréž jest na hoře Efraim k straně půlnoční hory Gás.
\verse{31}\,I sloužil Izrael Hospodinu po všecky dny Jozue, i po všecky dny starších, kteříž dlouho živi byli po Jozue, a kteříž povědomi byli všech skutků Hospodinových, kteréž učinil Izraelovi.
\verse{32}\,Kosti pak Jozefovy, kteréž byli vynesli synové Izraelští z Egypta, pochovali v Sichem, v dílu pole, kteréž koupil Jákob od synů Emora otce Sichemova za sto peněz; i byly u synů Jozefových v dědictví \emph{jejich}.
\verse[Joz24:33]{33}\,Eleazar také, syn Aronův, umřel, a pochovali jej na pahrbku Fínesa syna jeho, kterýž dán byl jemu na hoře Efraim.

\end{multicols}
